<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>创业 | Next-gen Tech Edu</title>
    <link>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/</link>
      <atom:link href="https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>创业</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>zh</language>
    <image>
      <url>https://ng-tech.icu/media/sharing.png</url>
      <title>创业</title>
      <link>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>2003-《四步创业法》</title>
      <link>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2003-%E5%9B%9B%E6%AD%A5%E5%88%9B%E4%B8%9A%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2003-%E5%9B%9B%E6%AD%A5%E5%88%9B%E4%B8%9A%E6%B3%95/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;参考地址：https://ngte.cowtransfer.com/s/afd546c4814644&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;四步创业法&#34;&gt;四步创业法&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;虽然失败的创业各有各的原因，但是成功的项目总有一些普遍性的规律。这期音频要讲的这本书——《四步创业法》就讲述了一套创业方法，那就是以客户发展为核心，建立可试错、可重复的创业步骤。这本书提出的创业方法包含四个重要步骤，分别是客户探索、客户检验、客户培养和组建公司，每个步骤都可以拆分为四个环节，所以这本书叫做《四步创业法》。这本书的作者史蒂夫·布兰克是硅谷资深的创业家，他先后创办过八家企业，并且担任多家公司的董事和创业顾问，有很丰富的实战经验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们主要分享三个重要的观点：第一个观点，创业的毁灭之路是传统产品开发方法，创业的顿悟之路是客户发展方法；第二个观点，客户发展的核心思想是寻找天使客户，并完成从天使客户到主流客户的过渡。天使客户是创业产品的早期支持者，可以说是创业成败的“胜负手”；第三个观点，创业公司向成熟企业转变的最后一步是组建公司，这里的组建公司并不是注册公司的意思，而是组建成熟的现代企业架构。这个转变最大的挑战是既要摆脱创始人个人英雄主义的模式，又要保持创业公司的灵活性和创新活力。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;传统产品开发方法&#34;&gt;传统产品开发方法&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;传统产品开发方法有四个步骤，产品创意、产品开发、产品测试和对外发布。传统产品开发方法已经沿用了几十年，但是已经成为创业企业的毁灭之路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这套方法为什么对创业者不管用呢？作者认为，因为它隐含了若干个致命的误区：比如，根本不知道客户在哪里，却自以为了解客户的需求；比如，过分强调产品上市的时间，严格执行既定的目标，但几乎不反思有没有判断失误；再比如常常盲目仓促地扩张，使公司现金流变得短缺；以及依赖销售和营销，但往往缺乏对市场的正确认识，等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书提出，创业企业手中唯一的砝码就是产品创意，创业要做的事情是为产品找到市场，而不是根据已知的市场来优化产品。这是传统的产品开发方法不奏效的根本原因。那么，怎么破解这些问题呢？这本书提出的创业顿悟之路是客户发展方法。它特别强调，客户发展方法不是整个替代产品开发方法，而是对产品开发方法的补充，两者配合使用效果更好。客户发展方法也有四个步骤，分别是客户探索、客户检验、客户培养和组建公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来详细解释一下，客户探索的步骤，是要弄清“谁是客户”，是根据早期开发的产品去寻找目标客户，调研产品能不能满足客户的需求、解决客户关心的问题。第二个步骤是客户检验，是解决“有没有人愿意买账”的问题，找到客户乐于接受的销售路线图，判断客户是不是愿意掏钱购买产品。客户探索和客户检验这两个步骤，合起来验证了企业的商业模式是不是可行，企业创始人的愿景和假设是不是符合现实。然后，第三个步骤是客户培养，目标是扩大客户规模，吸引更多的潜在客户来购买产品，从而实现企业的业务增长。最后一步，组建公司解决的是成立正式企业的问题，完善公司的架构，并且进一步扩大市场份额。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者特别提出，客户发展方法非常重要的一个思想是，每个步骤都可以重复进行，因为寻找客户和市场是不可预测的，所以必然需要反复地尝试和调整。这是跟产品开发方法最大的不同，传统的产品开发方法是单向的、线性的，一般是不会反复的，而客户发展方法是重复试错的，每个步骤都要经过很多次探索，直到检验没问题了再进行下一步。作者把它叫做获得足够的“逃逸速度”。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;客户发展跨越鸿沟&#34;&gt;客户发展，跨越鸿沟&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;这本书提出，很多时候，创业失败的原因不是缺少市场调研，而是过度地开展市场调研。客户发展方法固然重视对客户需求的收集，但是这种收集不是广撒网，而是重点捕捞。重点捕捞什么呢？就是天使客户。天使客户这个名是作者起的，指的是那些愿意尝试早期产品，有购买愿望和推广热情的客户。这些客户是创业企业“最贴心的人”，也是创业迈向成功的关键。这本书告诉我们，创业企业的产品很少是能一上来就面向主流市场的，因为早期开发的产品一般都不完善，只能满足一部分特色需求，所以创业企业的客户探索，应该把精力集中在少量客户身上，找到那些最需要解决问题、对产品最迫切的客户，也就是天使客户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书的作者认为，根据解决问题的迫切程度，客户可以细分成这么五类：第一类是还没有意识到问题存在的客户；第二类是意识到问题存在，但感觉不严重的客户；第三类是希望解决问题并且主动寻找解决方法的客户；第四类和第五类客户是要重点关注的，第四类是迫不及待自己动手制定解决方案的客户；第五类客户，购买欲望是最强的，已经打算要买产品了。显然，第一类到第五类客户的迫切心情从弱到强，天使客户应该从第四类、第五类客户中寻找，他们会成为产品的第一批顾客。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;组建企业结构转型&#34;&gt;组建企业，结构转型&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;说完天使客户，最后来看看创业公司非常重要的一个环节，要向成熟企业转变，最后一步是组建公司，这意味着从学习探索型的组织向结构完整、管理规范的企业过渡。这个过渡最大的挑战是既要摆脱创始人个人英雄主义的模式，让公司走上正轨，又要保持创业公司的灵活性和创新活力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;创业企业组建公司，往往会陷入两难境地。在组建公司的阶段之前，创业公司往往是由创始人个人主导的，甚至很多事亲力亲为。但是随着业务规模的扩大，创业公司面临转型，不再依靠个人英雄主义的单打独斗，而是需要由多个部门配合的团队作战。这时候，如果创始人或创始团队拒绝转型，可能会妨碍公司走上正轨，不利于提升管理水平，创始人甚至可能被董事会逐出管理层。可是如果按照成熟企业的模式建立严格的制度和流程，又容易切断创新的企业文化，让团队丧失学习和探索的劲头，这时候如果出现竞争者，很可能给对手可乘之机。所以人们说，创业容易守业难，就是这个道理。相当数量的创业企业挺过了最开始的生存难关，但是在组建公司的阶段遗憾落败了。
这本书提出，组建企业意味着创业企业的一个过渡阶段，跟开始的学习探索型组织不一样，也跟大公司层级鲜明的机构不一样。组建企业是要探寻一种中间状态。这种中间状态，目标是既能走向正规化管理，又能保持活力。那么，怎么才能做到这一点呢？这本书提供了一些可行的方法。首先，最重要的是确立以目标为中心的企业文化。这里的目标可不是指一些具体的任务，而是能凝聚全公司思想和共识的目标。这个目标能够清晰指导公司的每一位员工开展工作，让员工知道为了实现目标应该做哪些事，做到什么程度才算成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里我们来举个例子。创业的过程可以比作起义打江山，农民起义的时候，没有正规的组织形式，往往是领袖振臂一呼，大家就为了一个共同的愿景去拼命，这个阶段是个人英雄主义主导的阶段。经过一段时间的发展，起义军可能已经占领了很多阵地，或者打下了江山，那么就需要把原有的个人主义崇拜转变为制度化管理，需要划分部门，明确统一的目标。但是，这个阶段还不适用于王朝中期那种严格的层级和流程管理，因为虽然江山打下来，但并不稳固，可能还有其他外敌虎视眈眈，江山内部也往往是百废待兴，面临很多挑战。这时候，领导者就需要建立以目标为中心的文化，比如，往往会提出休养生息这样的目标口号，用来指导百姓发展生产、恢复正常生活。这就是书中所讲的第一个方法，确立以目标为中心的企业文化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个方法，是要保持公司各部门的快速反应能力。组建公司，就意味着设立各种职能部门。当各职能部门确立了自己的目标以后，提高它们的反应速度就变得尤为重要。作者提出，可以把握两条原则——分权决策原则和 OODA 原则，也就是四个英文字母，OODA 。其中，分权决策原则，指的是改变以往的扁平化模式，建立垂直式管理模式，把权力充分下放到各部门，让各部门能够根据客户、市场的变化情况快速做出反应。OODA 原则最早来源于军事战争，后来被用于商战，指的是观察、判断、决策、执行，它强调要充分观察各部门的信息，保持判断、决策和执行的高效，整个过程都要尽量缩短时间。巴顿将军曾经说过，今天能够彻底执行的计划，远胜过明天的完美计划，意思是要抢夺时间。对于现有市场的公司，要跟竞争对手抢时间；对于新市场的公司，要跟现金流抢时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三个有效的方法，是要培养员工的主人翁精神。这里我们举个例子，美国西南航空公司的成功法宝之一，就是靠敏捷的企业文化和全体员工的主人翁意识。它提出“员工第一、顾客第二”的口号，非常强调员工的主体地位和个人价值。比如，西南航空会把员工的名字刻在特别设计的飞机上；公司高层的决策信息都通过内部刊物告知每一位普通员工；员工得很到很大的授权，可以在工作中见机行事，不必请示上级。这样的企业文化激发了员工的主动性，使他们高效地工作，实现了西南航空公司快捷服务的目标。比如，其他航空公司的地勤人员一般需要几个小时才能完成起飞前的准备工作，而西南航空公司的地勤人员只需要 25 分钟。
借鉴这样的经验，作者提出，创业公司应当倡导员工在合理范围内享受最大的自由空间，确保他们能够主动承担责任，而不是被动接受工作。公司管理团队要设法及时收集到一线运营的信息，在工作下达时，只把控大概方向，具体实施细节由员工自主决定。管理者的主要精力应该放在协助员工完成工作目标上，而不是干预具体的工作环节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;借鉴这样的经验，作者提出，创业公司应当倡导员工在合理范围内享受最大的自由空间，确保他们能够主动承担责任，而不是被动接受工作。公司管理团队要设法及时收集到一线运营的信息，在工作下达时，只把控大概方向，具体实施细节由员工自主决定。管理者的主要精力应该放在协助员工完成工作目标上，而不是干预具体的工作环节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里我们来举个例子。有一家公司的产品是可以自动吸尘的吸尘器，代替了人工操作。最开始，公司认为天使客户应当在家庭主妇中间寻找，因为她们是整天跟吸尘器打交道，最希望被解放出来的人。但是经过实际的客户探索，公司发现，对产品着迷的居然不是家庭主妇，而是那些还没结婚的单身男子。原因在于，这款机器人吸尘器不仅迎合了单身男性懒得打扫房间的需要，还满足了他们对于高科技改变生活的需求。很多单身男性甚至把机器人吸尘器当作宠物来养。于是，这家公司就找到了他们的天使客户——单身男性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;找到了天使客户之后，企业就可以依次进行客户检验和客户培养。根据产品的特点和客户的需求，制定相应的销售策略，发布和推广产品，不断扩大客户规模。我们知道，天使客户对创业企业至关重要，但是，光有天使客户还不够，客户数量毕竟还比较少，不足以支撑企业的大规模盈利。那么到了一定阶段，就要想办法把天使客户扩展到主流市场，要跨越一道鸿沟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是鸿沟呢？我们首先来说一说“鸿沟理论”。鸿沟理论认为，不同客户对于新技术的接纳速度不同。要是把这个速度的分布画成图，就像一顶扣着的礼帽一样。礼帽形状的前端，是早期客户或者说天使客户，一般都是技术爱好者和产品尝鲜者，这些人的特点是对新事物的兴趣浓厚，愿意尝试，但他们的比例很小。礼帽形状的主体，是主流市场的客户，他们主要是实用主义者和保守主义者，接纳新事物、新技术的时间比较长，消费行为不容易转变。礼帽形状的末端，是少量属于怀疑主义者的客户，他们最难接受新产品。早期市场和主流市场之间存在一道深深的鸿沟，创业企业只有越过这道鸿沟，才能把市场规模做大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么问题来了，怎么跨过这道鸿沟呢？作者提出，采取什么策略，要看企业进入的是现有市场还是新市场。如果企业要进入现有市场，由于产品和客户都是现成的，天使客户和主流客户之间的鸿沟往往比较窄，更容易跨越，最需要的是找准产品定位，从众多产品中脱颖而出。因为竞争者之间的差异不显著，所以重点不在于增加公司的曝光度、推广品牌，而是让客户能列举出产品的特色，跟其他竞争者区别开来。如果找准了定位、形成了特色，那么从天使客户过渡到主流市场是不难的。
举个我们身边的例子，王老吉凉茶是面向现有市场的饮料。最开始，凉茶只是广东地区老百姓经常饮用的产品，在当地销量很好，但是长期以来很难走出广东，怎么样才能扩大到全国呢？王老吉凉茶需要在众多的饮料产品中找到自己的特色，形成专属的定位。经过长期的市场调研和分析，王老吉发现“降火”是客户对凉茶最大的需求，于是提出了“怕上火喝王老吉”的口号。结果是一炮而红，销量很快突破百亿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果企业是进入全新的市场，情况就完全不一样。新市场的客户还没有培育成熟，天使客户和主流客户之间有一道巨大的鸿沟，企业的跨越难度很大。所以，企业在新市场头几年可能是惨淡经营的，几年后才会迎来强劲增长的势头。对于新市场来说，由于主流客户对产品是陌生的，消费行为需要被引导，所以跨越鸿沟的策略有两种，一种叫做“小众市场”策略，一种叫做“引爆点”策略。小众市场策略就是以天使客户为基础，先做出完整的产品和解决方案，再逐步推向主流客户。重点来说说引爆点策略，又叫病毒式传播策略，它强调少数关键人物对主流客户的思想和行为产生关键作用，只要影响足够的关键人物，让他们影响消费者的决策和行为，就能产生从众效应，让产品销售以几何级数增长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里再举个例子，引爆点策略的一个典型表现是 Facebook 的崛起。Facebook 面向的是新市场，当时人们还没有使用社交网络的习惯，主流市场的需求是需要培育的。Facebook 最初从哈佛大学校园里起步，可以说哈佛大学的学生形成了 Facebook 的天使客户群体。由于哈佛大学是高校的翘楚，哈佛学生的消费行为很快就被常春藤各大高校所效仿，Facebook 的热潮开始蔓延到很多大学校园里。随后，大学生上社交网站的新潮流又影响了社会人士，让 Facebook 收获了病毒式的传播效应。Facebook 通过少数关键人物的影响而引爆了整个市场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我们就讲完了这本书的第二个观点，客户发展的核心思想是寻找天使客户，并完成从天使客户到主流客户的过渡。天使客户是创业产品的早期支持者，从天使客户扩大到主流市场，需要跨越技术接纳的鸿沟。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2003-四步创业法</title>
      <link>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2003-%E5%9B%9B%E6%AD%A5%E5%88%9B%E4%B8%9A%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2003-%E5%9B%9B%E6%AD%A5%E5%88%9B%E4%B8%9A%E6%B3%95/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;参考地址：https://ngte.cowtransfer.com/s/afd546c4814644&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;四步创业法&#34;&gt;四步创业法&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;虽然失败的创业各有各的原因，但是成功的项目总有一些普遍性的规律。这期音频要讲的这本书——《四步创业法》就讲述了一套创业方法，那就是以客户发展为核心，建立可试错、可重复的创业步骤。这本书提出的创业方法包含四个重要步骤，分别是客户探索、客户检验、客户培养和组建公司，每个步骤都可以拆分为四个环节，所以这本书叫做《四步创业法》。这本书的作者史蒂夫·布兰克是硅谷资深的创业家，他先后创办过八家企业，并且担任多家公司的董事和创业顾问，有很丰富的实战经验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们主要分享三个重要的观点：第一个观点，创业的毁灭之路是传统产品开发方法，创业的顿悟之路是客户发展方法；第二个观点，客户发展的核心思想是寻找天使客户，并完成从天使客户到主流客户的过渡。天使客户是创业产品的早期支持者，可以说是创业成败的“胜负手”；第三个观点，创业公司向成熟企业转变的最后一步是组建公司，这里的组建公司并不是注册公司的意思，而是组建成熟的现代企业架构。这个转变最大的挑战是既要摆脱创始人个人英雄主义的模式，又要保持创业公司的灵活性和创新活力。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;传统产品开发方法&#34;&gt;传统产品开发方法&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;传统产品开发方法有四个步骤，产品创意、产品开发、产品测试和对外发布。传统产品开发方法已经沿用了几十年，但是已经成为创业企业的毁灭之路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这套方法为什么对创业者不管用呢？作者认为，因为它隐含了若干个致命的误区：比如，根本不知道客户在哪里，却自以为了解客户的需求；比如，过分强调产品上市的时间，严格执行既定的目标，但几乎不反思有没有判断失误；再比如常常盲目仓促地扩张，使公司现金流变得短缺；以及依赖销售和营销，但往往缺乏对市场的正确认识，等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书提出，创业企业手中唯一的砝码就是产品创意，创业要做的事情是为产品找到市场，而不是根据已知的市场来优化产品。这是传统的产品开发方法不奏效的根本原因。那么，怎么破解这些问题呢？这本书提出的创业顿悟之路是客户发展方法。它特别强调，客户发展方法不是整个替代产品开发方法，而是对产品开发方法的补充，两者配合使用效果更好。客户发展方法也有四个步骤，分别是客户探索、客户检验、客户培养和组建公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来详细解释一下，客户探索的步骤，是要弄清“谁是客户”，是根据早期开发的产品去寻找目标客户，调研产品能不能满足客户的需求、解决客户关心的问题。第二个步骤是客户检验，是解决“有没有人愿意买账”的问题，找到客户乐于接受的销售路线图，判断客户是不是愿意掏钱购买产品。客户探索和客户检验这两个步骤，合起来验证了企业的商业模式是不是可行，企业创始人的愿景和假设是不是符合现实。然后，第三个步骤是客户培养，目标是扩大客户规模，吸引更多的潜在客户来购买产品，从而实现企业的业务增长。最后一步，组建公司解决的是成立正式企业的问题，完善公司的架构，并且进一步扩大市场份额。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者特别提出，客户发展方法非常重要的一个思想是，每个步骤都可以重复进行，因为寻找客户和市场是不可预测的，所以必然需要反复地尝试和调整。这是跟产品开发方法最大的不同，传统的产品开发方法是单向的、线性的，一般是不会反复的，而客户发展方法是重复试错的，每个步骤都要经过很多次探索，直到检验没问题了再进行下一步。作者把它叫做获得足够的“逃逸速度”。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;客户发展跨越鸿沟&#34;&gt;客户发展，跨越鸿沟&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;这本书提出，很多时候，创业失败的原因不是缺少市场调研，而是过度地开展市场调研。客户发展方法固然重视对客户需求的收集，但是这种收集不是广撒网，而是重点捕捞。重点捕捞什么呢？就是天使客户。天使客户这个名是作者起的，指的是那些愿意尝试早期产品，有购买愿望和推广热情的客户。这些客户是创业企业“最贴心的人”，也是创业迈向成功的关键。这本书告诉我们，创业企业的产品很少是能一上来就面向主流市场的，因为早期开发的产品一般都不完善，只能满足一部分特色需求，所以创业企业的客户探索，应该把精力集中在少量客户身上，找到那些最需要解决问题、对产品最迫切的客户，也就是天使客户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书的作者认为，根据解决问题的迫切程度，客户可以细分成这么五类：第一类是还没有意识到问题存在的客户；第二类是意识到问题存在，但感觉不严重的客户；第三类是希望解决问题并且主动寻找解决方法的客户；第四类和第五类客户是要重点关注的，第四类是迫不及待自己动手制定解决方案的客户；第五类客户，购买欲望是最强的，已经打算要买产品了。显然，第一类到第五类客户的迫切心情从弱到强，天使客户应该从第四类、第五类客户中寻找，他们会成为产品的第一批顾客。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;组建企业结构转型&#34;&gt;组建企业，结构转型&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;说完天使客户，最后来看看创业公司非常重要的一个环节，要向成熟企业转变，最后一步是组建公司，这意味着从学习探索型的组织向结构完整、管理规范的企业过渡。这个过渡最大的挑战是既要摆脱创始人个人英雄主义的模式，让公司走上正轨，又要保持创业公司的灵活性和创新活力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;创业企业组建公司，往往会陷入两难境地。在组建公司的阶段之前，创业公司往往是由创始人个人主导的，甚至很多事亲力亲为。但是随着业务规模的扩大，创业公司面临转型，不再依靠个人英雄主义的单打独斗，而是需要由多个部门配合的团队作战。这时候，如果创始人或创始团队拒绝转型，可能会妨碍公司走上正轨，不利于提升管理水平，创始人甚至可能被董事会逐出管理层。可是如果按照成熟企业的模式建立严格的制度和流程，又容易切断创新的企业文化，让团队丧失学习和探索的劲头，这时候如果出现竞争者，很可能给对手可乘之机。所以人们说，创业容易守业难，就是这个道理。相当数量的创业企业挺过了最开始的生存难关，但是在组建公司的阶段遗憾落败了。
这本书提出，组建企业意味着创业企业的一个过渡阶段，跟开始的学习探索型组织不一样，也跟大公司层级鲜明的机构不一样。组建企业是要探寻一种中间状态。这种中间状态，目标是既能走向正规化管理，又能保持活力。那么，怎么才能做到这一点呢？这本书提供了一些可行的方法。首先，最重要的是确立以目标为中心的企业文化。这里的目标可不是指一些具体的任务，而是能凝聚全公司思想和共识的目标。这个目标能够清晰指导公司的每一位员工开展工作，让员工知道为了实现目标应该做哪些事，做到什么程度才算成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里我们来举个例子。创业的过程可以比作起义打江山，农民起义的时候，没有正规的组织形式，往往是领袖振臂一呼，大家就为了一个共同的愿景去拼命，这个阶段是个人英雄主义主导的阶段。经过一段时间的发展，起义军可能已经占领了很多阵地，或者打下了江山，那么就需要把原有的个人主义崇拜转变为制度化管理，需要划分部门，明确统一的目标。但是，这个阶段还不适用于王朝中期那种严格的层级和流程管理，因为虽然江山打下来，但并不稳固，可能还有其他外敌虎视眈眈，江山内部也往往是百废待兴，面临很多挑战。这时候，领导者就需要建立以目标为中心的文化，比如，往往会提出休养生息这样的目标口号，用来指导百姓发展生产、恢复正常生活。这就是书中所讲的第一个方法，确立以目标为中心的企业文化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个方法，是要保持公司各部门的快速反应能力。组建公司，就意味着设立各种职能部门。当各职能部门确立了自己的目标以后，提高它们的反应速度就变得尤为重要。作者提出，可以把握两条原则——分权决策原则和 OODA 原则，也就是四个英文字母，OODA 。其中，分权决策原则，指的是改变以往的扁平化模式，建立垂直式管理模式，把权力充分下放到各部门，让各部门能够根据客户、市场的变化情况快速做出反应。OODA 原则最早来源于军事战争，后来被用于商战，指的是观察、判断、决策、执行，它强调要充分观察各部门的信息，保持判断、决策和执行的高效，整个过程都要尽量缩短时间。巴顿将军曾经说过，今天能够彻底执行的计划，远胜过明天的完美计划，意思是要抢夺时间。对于现有市场的公司，要跟竞争对手抢时间；对于新市场的公司，要跟现金流抢时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三个有效的方法，是要培养员工的主人翁精神。这里我们举个例子，美国西南航空公司的成功法宝之一，就是靠敏捷的企业文化和全体员工的主人翁意识。它提出“员工第一、顾客第二”的口号，非常强调员工的主体地位和个人价值。比如，西南航空会把员工的名字刻在特别设计的飞机上；公司高层的决策信息都通过内部刊物告知每一位普通员工；员工得很到很大的授权，可以在工作中见机行事，不必请示上级。这样的企业文化激发了员工的主动性，使他们高效地工作，实现了西南航空公司快捷服务的目标。比如，其他航空公司的地勤人员一般需要几个小时才能完成起飞前的准备工作，而西南航空公司的地勤人员只需要 25 分钟。
借鉴这样的经验，作者提出，创业公司应当倡导员工在合理范围内享受最大的自由空间，确保他们能够主动承担责任，而不是被动接受工作。公司管理团队要设法及时收集到一线运营的信息，在工作下达时，只把控大概方向，具体实施细节由员工自主决定。管理者的主要精力应该放在协助员工完成工作目标上，而不是干预具体的工作环节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;借鉴这样的经验，作者提出，创业公司应当倡导员工在合理范围内享受最大的自由空间，确保他们能够主动承担责任，而不是被动接受工作。公司管理团队要设法及时收集到一线运营的信息，在工作下达时，只把控大概方向，具体实施细节由员工自主决定。管理者的主要精力应该放在协助员工完成工作目标上，而不是干预具体的工作环节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里我们来举个例子。有一家公司的产品是可以自动吸尘的吸尘器，代替了人工操作。最开始，公司认为天使客户应当在家庭主妇中间寻找，因为她们是整天跟吸尘器打交道，最希望被解放出来的人。但是经过实际的客户探索，公司发现，对产品着迷的居然不是家庭主妇，而是那些还没结婚的单身男子。原因在于，这款机器人吸尘器不仅迎合了单身男性懒得打扫房间的需要，还满足了他们对于高科技改变生活的需求。很多单身男性甚至把机器人吸尘器当作宠物来养。于是，这家公司就找到了他们的天使客户——单身男性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;找到了天使客户之后，企业就可以依次进行客户检验和客户培养。根据产品的特点和客户的需求，制定相应的销售策略，发布和推广产品，不断扩大客户规模。我们知道，天使客户对创业企业至关重要，但是，光有天使客户还不够，客户数量毕竟还比较少，不足以支撑企业的大规模盈利。那么到了一定阶段，就要想办法把天使客户扩展到主流市场，要跨越一道鸿沟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是鸿沟呢？我们首先来说一说“鸿沟理论”。鸿沟理论认为，不同客户对于新技术的接纳速度不同。要是把这个速度的分布画成图，就像一顶扣着的礼帽一样。礼帽形状的前端，是早期客户或者说天使客户，一般都是技术爱好者和产品尝鲜者，这些人的特点是对新事物的兴趣浓厚，愿意尝试，但他们的比例很小。礼帽形状的主体，是主流市场的客户，他们主要是实用主义者和保守主义者，接纳新事物、新技术的时间比较长，消费行为不容易转变。礼帽形状的末端，是少量属于怀疑主义者的客户，他们最难接受新产品。早期市场和主流市场之间存在一道深深的鸿沟，创业企业只有越过这道鸿沟，才能把市场规模做大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么问题来了，怎么跨过这道鸿沟呢？作者提出，采取什么策略，要看企业进入的是现有市场还是新市场。如果企业要进入现有市场，由于产品和客户都是现成的，天使客户和主流客户之间的鸿沟往往比较窄，更容易跨越，最需要的是找准产品定位，从众多产品中脱颖而出。因为竞争者之间的差异不显著，所以重点不在于增加公司的曝光度、推广品牌，而是让客户能列举出产品的特色，跟其他竞争者区别开来。如果找准了定位、形成了特色，那么从天使客户过渡到主流市场是不难的。
举个我们身边的例子，王老吉凉茶是面向现有市场的饮料。最开始，凉茶只是广东地区老百姓经常饮用的产品，在当地销量很好，但是长期以来很难走出广东，怎么样才能扩大到全国呢？王老吉凉茶需要在众多的饮料产品中找到自己的特色，形成专属的定位。经过长期的市场调研和分析，王老吉发现“降火”是客户对凉茶最大的需求，于是提出了“怕上火喝王老吉”的口号。结果是一炮而红，销量很快突破百亿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果企业是进入全新的市场，情况就完全不一样。新市场的客户还没有培育成熟，天使客户和主流客户之间有一道巨大的鸿沟，企业的跨越难度很大。所以，企业在新市场头几年可能是惨淡经营的，几年后才会迎来强劲增长的势头。对于新市场来说，由于主流客户对产品是陌生的，消费行为需要被引导，所以跨越鸿沟的策略有两种，一种叫做“小众市场”策略，一种叫做“引爆点”策略。小众市场策略就是以天使客户为基础，先做出完整的产品和解决方案，再逐步推向主流客户。重点来说说引爆点策略，又叫病毒式传播策略，它强调少数关键人物对主流客户的思想和行为产生关键作用，只要影响足够的关键人物，让他们影响消费者的决策和行为，就能产生从众效应，让产品销售以几何级数增长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里再举个例子，引爆点策略的一个典型表现是 Facebook 的崛起。Facebook 面向的是新市场，当时人们还没有使用社交网络的习惯，主流市场的需求是需要培育的。Facebook 最初从哈佛大学校园里起步，可以说哈佛大学的学生形成了 Facebook 的天使客户群体。由于哈佛大学是高校的翘楚，哈佛学生的消费行为很快就被常春藤各大高校所效仿，Facebook 的热潮开始蔓延到很多大学校园里。随后，大学生上社交网站的新潮流又影响了社会人士，让 Facebook 收获了病毒式的传播效应。Facebook 通过少数关键人物的影响而引爆了整个市场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我们就讲完了这本书的第二个观点，客户发展的核心思想是寻找天使客户，并完成从天使客户到主流客户的过渡。天使客户是创业产品的早期支持者，从天使客户扩大到主流市场，需要跨越技术接纳的鸿沟。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2012-埃里克-《精益创业》</title>
      <link>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2012-%E5%9F%83%E9%87%8C%E5%85%8B-%E7%B2%BE%E7%9B%8A%E5%88%9B%E4%B8%9A/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2012-%E5%9F%83%E9%87%8C%E5%85%8B-%E7%B2%BE%E7%9B%8A%E5%88%9B%E4%B8%9A/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;精益创业&#34;&gt;精益创业&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;第一，精益创业就是用最小的成本和最快的速度去试错；第二，要做到精益创业的核心是验证价值假设和增长假设；第三，精益创业并不只是一种创业理论，它也适用于创业之外的其他领域。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;快速试错&#34;&gt;快速试错&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我们先来看第一个观点，精益创业就是用最小的成本和最快的速度去试错。这其实就是告诉我们精益创业的概念，我们接下来会仔细解释一下这个概念。
不过，在讲精益创业的概念之前，我们先简单跟大家回顾一下传统的创业思路。以前的创业企业，尤其是上世纪七八十年代崛起的那些科技企业，比如微软，他们是什么创业路子呢？很简单，几个技术大牛凑在一起，研究竞争对手的产品，发现它们的弱点之后，大家就做一个更好的产品，大家封闭起来悄无声息地写代码，一年后搞出一个软件来，往市场上一投放，砰，一下轰动了。就算到现在了，微软的 windows 系统每次更新版本基本还是这个路子，几千个工程师关起门来搞研发，搞两年扔一个 win8 系统出来，再搞两年又扔一个 win10 系统出来，大概是这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家发现没有，这种创业方式是不是有点像发射火箭？发射火箭也是这样一个过程，一堆不食人间烟火的科学家，躲在研究基地不停地试验，老百姓也不知道这帮人到底在干啥，直到突然有一天，他们宣布研制成了一枚火箭，要拿出来发射了，我们才知道，噢，原来他们搞了这么大的动静，真厉害。
这种火箭发射式的创业在现代互联网企业出现之前，是商业创业上的一种常态。它的问题是什么呢？可能大家也看出来了，没错，就是脱离市场、闭门造车，离顾客离用户太远了。精益创业的理念就是和这个思路反着来：先别急着让一帮精英闷家里研究火箭，你要先确定市场真的需要火箭，如果大家不需要，你花这么大力气研究，最后不全是浪费吗？真正科学的做法是精益创业思维，就是小步快跑、快速迭代。
所以小步快跑、快速迭代，就是先用最低的成本，上一个简单得不能再简单的产品，这个产品只有一个最核心的功能，然后看看大家对这个产品的反应，如果反应好，OK，那接着投入精力把产品改善一点，然后再看大家的反应，然后再改善，再看反馈，一直到这个产品成为一个伟大的产品。如果最初的那个简陋版的产品大家根本不买单，OK，那果断放弃吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很显然，精益创业的办法更科学，对吧？创业公司最爱搞精益创业，因为创业公司比不了成熟的大公司，大公司有钱、有人、有资源，犯点错浪费点资源还能扛得住，初创企业啥都没有，可犯不起致命的错误，只能小心地试错，然后通过快速地迭代产品的版本，慢慢完善产品，赢得用户。这就是精益创业的概念。
讲到这，大家可能对精益创业这个词已经有了一些印象，可能你会觉得，这是一套适合新时代创业者的方法论，这套理论一定是小企业不断地掉坑里，不断地踩雷，次数多了就学乖了，长记性了，总结出了这套方法论。其实还真不是。精益创业这个概念，可不是什么小快灵的互联网公司提出来的。这个概念是传统企业，而且是一家巨无霸的传统企业提出来的。谁啊？日本的丰田汽车公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;丰田最早提出了一个概念，叫精益生产，精益创业的灵感就来源于精益生产。精益生产是什么呢？就是保持一个小批量的生产规模，有了错误立马改正。大家知道，在汽车领域，丰田算是后起之秀了，它起步的时候，很多巨无霸的汽车巨头像福特啊、通用啊，早就如日中天了，当时这些大公司的专业化分工已经到了很发达的地步，他们使用很专业的大机器，一次就能批量造出几千个零件。而丰田使用的小机器，一次造很少的零件出来，也不够专业，很多不同的零件，都用一个机器造，所以机器得来回切换任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然丰田只能小批量生产，和大企业正面交锋肯定干不过人家，但他们却能抢到一些比较小的、比较零散的本土市场。为什么呢？因为他们更容易生产出不一样的汽车。你想，大汽车厂一造就是一大批汽车，而且都是一模一样的，如果有些地方的市场不喜欢这款车，他们想调整也很慢，但是丰田就可以用他们的小机器，把每个产品做得不一样，这样也能拿一部分市场，也能和大厂商较量，而且调整更快，成本更低。很简单，我发现这车不行，我马上不造了，但是大汽车厂一个型号的汽车可能要批量生产几十万辆，等他们发现市场不需要了，再调整也来不及了。时间长了，这种能力让丰田向越来越大的市场进军，到 2008 年，它超过了通用汽车，成了全球最大的汽车制造商。
讲到这，大家有没有想起一开头我们说的信封的例子，这回你知道为什么单个信封封口粘贴，比批量的粘贴快了吧？重复同一个工作看似效率更高，是因为我们一厢情愿地认为一项简单的工作重复得越多会做得越好。不幸的是，在这种以流程为主的工作上，个人表现没有整体系统表现那么重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;批量折信纸、封信口、贴邮票确实看起更快，但我们常常忽略了一个隐含的时间，那就是批量做的前提是，你得先把信封、信纸、邮票摆好，然后才能批量地做，而且你每完成一项任务，比如你把 100 张信纸都整整齐齐地叠好了，这是很大一堆，你得把他们整齐地码起来，甚至如果你的桌子不够大，你还要先找个空地，把这一大堆半成品信封放一边，然后才能进行下一步，这些额外时间我们都没有计算。而且，你想象一下一些意外情况，比如，你把 100 张信纸全折好了，但你做下一步，要往信封里塞的时候发现你叠得太大了，信封塞不进去，那你需要再回到前面的一步，去检查 100 张信纸，哪些叠得合格，哪些不合格，前面做的很可能都是无用功了。而用小批量方式，我们立刻就会发现问题，随手就解决了，后面不会再犯这样的错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，回到丰田精益生产的例子，丰田作为一家传统行业的大公司，给创业公司们上了一课，启发创业者们用小批量生产快速试错，快速调整迭代，这就是精益创业的概念。
作者在书里还特别强调说，并不是只有拉个队伍自己出来单干的创业者，在大公司里负责一个新产品或者处在传统行业里需要创新的时候，你都算是一个宽泛意义上的创业者，都可以遵循小步快跑、快速试错的精益创业思路。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;价值假设与验证&#34;&gt;价值假设与验证&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;聊完精益创业的概念，我们来看本书的第二个观点，精益创业该怎么做？作者认为，要做到精益创业的核心是验证价值假设和增长假设。
创业这事儿其实简单来说就是你发现用户有个难题，于是你提供一个解决方案，用户接受了你的方案，然后你就赚到了钱。大部分创业者创业嗅觉都不错，都能发现问题，但是很少有创业者回答过这个问题，那就是你凭什么认为你的解决方案就是用户想要的。咱们前面说了，精益创业的思路就是验证一下这事儿是不是靠谱，这个道理大家应该都懂了。但是到了实操层面，究竟该验证到什么程度呢？关于这一点，作者在本书中提出了一个非常重要的概念，叫做隐性假设，规避了隐性假设你才能获得关于用户需求的正确认知。
什么叫隐性假设呢？就是我们没有意识到的前提。比如说吧，我们聚会的时候认识了一个新朋友，都会说“加个微信吧”，我们觉得这么说很自然，但我们这句话里就有个隐性假设，那就是他也用微信。我们之所以不先问一句“你有微信吗”，而是直接说加微信，就是因为我们太自信，我们心里假设他肯定有微信，其实这个假设是不一定对的，你必须先问“你有微信吗”来验证这个假设。这种隐性假设也是创业者经常犯的错误，精益创业的思路就相当于“你有微信吗”这个问题，它能帮创业者避免想当然。
精益创业怎么验证隐形假设的对错呢？我们把隐形假设拆解开看，具体来说，隐性假设包含两个方面，即价值假设和增长假设，我们分别来看看这两个假设。先看价值假设，价值假设就是说，你决定做一个产品或者一个功能，你之所以认准这个方向做，背后其实有个假设，那就是它对用户有价值，你动手做之前一定要验证这事儿。
举个例子，印度这个国家不是很富裕，只有 7%的老百姓家里买得起洗衣机，大多数人要么自己洗衣服，要么雇佣洗衣工来洗。洗衣工怎么洗衣服呢？他们会把衣服拿到河边洗，洗完晾干要 2 到 7 天不等，所以衣服送还到主人手里，经常要 10 天。看起来，在印度帮人洗衣服会是个不错的创业项目啊。有个在宝洁工作的小伙子发现了这个机会，他辞职出来创业，办了一个洗衣公司。这时候他就需要验证一件事儿，那就是人们真的会付费把衣服拿来让他洗吗？于是他找了一辆大货车，在货车后面装一台洗衣机，然后把车开到村子里，看大家会不会感兴趣。这个小伙子连续一个星期都把车开到村子里去，但很少有人愿意来洗。他就反复试验放在不同街道的效果，放在超市门前的效果，结果都不理想。于是他就去找村民聊，你们为什么不愿意花钱来我这洗衣服呢。村民们说，你这个洗衣机装在大货车后头，你要是拿了我的衣服开车跑了，我上哪找你去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嗨，敢情村民不是对洗衣服务不感兴趣，而是担心你跑路。小伙子就知道该怎么办了，他把火车改造了一下，让他看上去不像辆车，而是像一个流动摊点，这回大家终于陆续过来花钱洗衣服了。经过这样的调整，小伙子很快就验证了自己的价值假设，他知道这是个真需求，而且他弄清楚了村民到底对哪些服务感兴趣，能接受什么样的价格。比如，他发现村民们希望能提供烫衣服的服务，他们愿意付双倍的价钱在 4 小时内拿回衣服，而不是等到第二天。这些反馈验证了帮人洗衣服这件事对顾客是有价值的，这家公司很快改善了他们的流动摊点服务，并把业务拓展到了印度的几十个城市。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再举一个反例，曾经有一个硅谷的创业公司来找本书的作者埃里克·莱斯请教。他们做了一个在线教育网站，很多用户来网站听课学习，他们发现有些课程底下，大家留言很频繁，用户之间还经常互动，于是他们就觉得既然是学习，大家一起学习应该更快乐，效率更高，就像我们看到学校里都是有班级、有同学的，这样的学习氛围才是更好的。于是他们上线了一个社交功能，让学员之间可以相互加为好友，大家就更愿意付钱听课了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很明显，这是很有道理的，同学之间的交流对学习有帮助，这是个常识了。但不幸的是，他们白费劲了，没什么人用这个功能，这个功能也没有提高大家的付费意愿。为什么会这样呢？因为他们推出社交功能的想法是，学员们可以一起学习，大家一定会更喜欢。这个判断背后隐藏着的一个价值假设是“社交对用户听课有帮助”，学习过程中的社交是有价值的。从常识层面看，它好像根本不需要验证，但结果是用户用行动告诉你，他们来网站听课的时候不希望有社交。这就是没有验证价值假设的后果。
为什么一定要验证价值假设呢？因为创业者也是普通人，我们思维里有太多固有的偏见了。在把产品和功能给到用户之前，我们对用户态度的认识其实是零，产品有价值只是一个假设，我们需要验证它的真伪。精益创业给出的解决方案是做一个最小化可行性产品，就像前面印度洗衣公司那样，雇个货车拉一个洗衣机在村子里转，这花不了几个钱，却知道了顾客到底是不是想要他们的服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是第一个假设，价值假设。还有一种假设也是你需要验证的，那就是增长假设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在你的产品通过第一步价值假设之后，获得了用户认可，你还需要验证你的产品能不能被更多用户使用，你的老用户会不会帮你传播你的产品。这个假设是很多人会忽略的，因为大家觉得已经验证了我们做的是有价值的东西，所以用户量理所当然会慢慢增长。实际上并不是这样，增长假设也是需要验证的。那该怎么验证呢？是不是从数字上看，你的产品的用户总数一直在增长，就证明它在成长性上没问题呢？其实要验证产品能不能可持续增长很简单，你只要知道新用户对你产品的态度就行了。本书的作者埃里克·莱斯举了一个他自己的例子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家知道，谷歌有一种关键词广告，当你用谷歌搜索某个关键词的时候，你点开的网页上会有很多广告，打这些广告的公司给谷歌付了钱，让谷歌在有人搜这个关键词的时候，推他们公司的广告。当年谷歌刚推出关键词广告的时候，收费很便宜，埃里克·莱斯的公司就每天拿出 5 美元的预算来买谷歌的关键词广告。5 美元能买到多少次点击量呢？100 次。也就是说，他们用 5 美元每天能带来 100 个新用户，这个量很小，但是对验证增长假设来说，是无价的。你只要每天对 100 名新用户作分析，看有几个点击，几个注册，几个留存，几个付费，等等，如果这 100 名新用户的使用数据不错，那就说明你的产品，至少目前的版本在增长上是没有问题的。如果这 100 人对产品不感冒，你就得仔细想想是哪里有问题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们很多创业公司，在实践中只是去看用户下载量或者总活跃数，只要发现这个数字每周都在增长，就会沾沾自喜，觉得未来产品增长没有问题。作者说总数据往往是虚荣数据，它没法验证你的增长假设，要提防。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;价值假设和增长假设的验证，就是推进精益创业思维的核心秘诀。而且你要特别注意，这两种假设的验证不是一蹴而就的，不是说你刚开始创业要做，做一下就完事了，其实它们是日常性的，你的产品每更新一次服务，每增加一项功能，每迭代一个版本，都需要先做这两种假设，否则你怎么知道你的产品是在往正轨上走，还是跑偏了呢。
这是第二个观点，关于怎么实现精益创业。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2012-埃里克-精益创业</title>
      <link>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2012-%E5%9F%83%E9%87%8C%E5%85%8B-%E7%B2%BE%E7%9B%8A%E5%88%9B%E4%B8%9A/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2012-%E5%9F%83%E9%87%8C%E5%85%8B-%E7%B2%BE%E7%9B%8A%E5%88%9B%E4%B8%9A/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;精益创业&#34;&gt;精益创业&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;第一，精益创业就是用最小的成本和最快的速度去试错；第二，要做到精益创业的核心是验证价值假设和增长假设；第三，精益创业并不只是一种创业理论，它也适用于创业之外的其他领域。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;快速试错&#34;&gt;快速试错&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我们先来看第一个观点，精益创业就是用最小的成本和最快的速度去试错。这其实就是告诉我们精益创业的概念，我们接下来会仔细解释一下这个概念。
不过，在讲精益创业的概念之前，我们先简单跟大家回顾一下传统的创业思路。以前的创业企业，尤其是上世纪七八十年代崛起的那些科技企业，比如微软，他们是什么创业路子呢？很简单，几个技术大牛凑在一起，研究竞争对手的产品，发现它们的弱点之后，大家就做一个更好的产品，大家封闭起来悄无声息地写代码，一年后搞出一个软件来，往市场上一投放，砰，一下轰动了。就算到现在了，微软的 windows 系统每次更新版本基本还是这个路子，几千个工程师关起门来搞研发，搞两年扔一个 win8 系统出来，再搞两年又扔一个 win10 系统出来，大概是这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家发现没有，这种创业方式是不是有点像发射火箭？发射火箭也是这样一个过程，一堆不食人间烟火的科学家，躲在研究基地不停地试验，老百姓也不知道这帮人到底在干啥，直到突然有一天，他们宣布研制成了一枚火箭，要拿出来发射了，我们才知道，噢，原来他们搞了这么大的动静，真厉害。
这种火箭发射式的创业在现代互联网企业出现之前，是商业创业上的一种常态。它的问题是什么呢？可能大家也看出来了，没错，就是脱离市场、闭门造车，离顾客离用户太远了。精益创业的理念就是和这个思路反着来：先别急着让一帮精英闷家里研究火箭，你要先确定市场真的需要火箭，如果大家不需要，你花这么大力气研究，最后不全是浪费吗？真正科学的做法是精益创业思维，就是小步快跑、快速迭代。
所以小步快跑、快速迭代，就是先用最低的成本，上一个简单得不能再简单的产品，这个产品只有一个最核心的功能，然后看看大家对这个产品的反应，如果反应好，OK，那接着投入精力把产品改善一点，然后再看大家的反应，然后再改善，再看反馈，一直到这个产品成为一个伟大的产品。如果最初的那个简陋版的产品大家根本不买单，OK，那果断放弃吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很显然，精益创业的办法更科学，对吧？创业公司最爱搞精益创业，因为创业公司比不了成熟的大公司，大公司有钱、有人、有资源，犯点错浪费点资源还能扛得住，初创企业啥都没有，可犯不起致命的错误，只能小心地试错，然后通过快速地迭代产品的版本，慢慢完善产品，赢得用户。这就是精益创业的概念。
讲到这，大家可能对精益创业这个词已经有了一些印象，可能你会觉得，这是一套适合新时代创业者的方法论，这套理论一定是小企业不断地掉坑里，不断地踩雷，次数多了就学乖了，长记性了，总结出了这套方法论。其实还真不是。精益创业这个概念，可不是什么小快灵的互联网公司提出来的。这个概念是传统企业，而且是一家巨无霸的传统企业提出来的。谁啊？日本的丰田汽车公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;丰田最早提出了一个概念，叫精益生产，精益创业的灵感就来源于精益生产。精益生产是什么呢？就是保持一个小批量的生产规模，有了错误立马改正。大家知道，在汽车领域，丰田算是后起之秀了，它起步的时候，很多巨无霸的汽车巨头像福特啊、通用啊，早就如日中天了，当时这些大公司的专业化分工已经到了很发达的地步，他们使用很专业的大机器，一次就能批量造出几千个零件。而丰田使用的小机器，一次造很少的零件出来，也不够专业，很多不同的零件，都用一个机器造，所以机器得来回切换任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然丰田只能小批量生产，和大企业正面交锋肯定干不过人家，但他们却能抢到一些比较小的、比较零散的本土市场。为什么呢？因为他们更容易生产出不一样的汽车。你想，大汽车厂一造就是一大批汽车，而且都是一模一样的，如果有些地方的市场不喜欢这款车，他们想调整也很慢，但是丰田就可以用他们的小机器，把每个产品做得不一样，这样也能拿一部分市场，也能和大厂商较量，而且调整更快，成本更低。很简单，我发现这车不行，我马上不造了，但是大汽车厂一个型号的汽车可能要批量生产几十万辆，等他们发现市场不需要了，再调整也来不及了。时间长了，这种能力让丰田向越来越大的市场进军，到 2008 年，它超过了通用汽车，成了全球最大的汽车制造商。
讲到这，大家有没有想起一开头我们说的信封的例子，这回你知道为什么单个信封封口粘贴，比批量的粘贴快了吧？重复同一个工作看似效率更高，是因为我们一厢情愿地认为一项简单的工作重复得越多会做得越好。不幸的是，在这种以流程为主的工作上，个人表现没有整体系统表现那么重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;批量折信纸、封信口、贴邮票确实看起更快，但我们常常忽略了一个隐含的时间，那就是批量做的前提是，你得先把信封、信纸、邮票摆好，然后才能批量地做，而且你每完成一项任务，比如你把 100 张信纸都整整齐齐地叠好了，这是很大一堆，你得把他们整齐地码起来，甚至如果你的桌子不够大，你还要先找个空地，把这一大堆半成品信封放一边，然后才能进行下一步，这些额外时间我们都没有计算。而且，你想象一下一些意外情况，比如，你把 100 张信纸全折好了，但你做下一步，要往信封里塞的时候发现你叠得太大了，信封塞不进去，那你需要再回到前面的一步，去检查 100 张信纸，哪些叠得合格，哪些不合格，前面做的很可能都是无用功了。而用小批量方式，我们立刻就会发现问题，随手就解决了，后面不会再犯这样的错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，回到丰田精益生产的例子，丰田作为一家传统行业的大公司，给创业公司们上了一课，启发创业者们用小批量生产快速试错，快速调整迭代，这就是精益创业的概念。
作者在书里还特别强调说，并不是只有拉个队伍自己出来单干的创业者，在大公司里负责一个新产品或者处在传统行业里需要创新的时候，你都算是一个宽泛意义上的创业者，都可以遵循小步快跑、快速试错的精益创业思路。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;价值假设与验证&#34;&gt;价值假设与验证&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;聊完精益创业的概念，我们来看本书的第二个观点，精益创业该怎么做？作者认为，要做到精益创业的核心是验证价值假设和增长假设。
创业这事儿其实简单来说就是你发现用户有个难题，于是你提供一个解决方案，用户接受了你的方案，然后你就赚到了钱。大部分创业者创业嗅觉都不错，都能发现问题，但是很少有创业者回答过这个问题，那就是你凭什么认为你的解决方案就是用户想要的。咱们前面说了，精益创业的思路就是验证一下这事儿是不是靠谱，这个道理大家应该都懂了。但是到了实操层面，究竟该验证到什么程度呢？关于这一点，作者在本书中提出了一个非常重要的概念，叫做隐性假设，规避了隐性假设你才能获得关于用户需求的正确认知。
什么叫隐性假设呢？就是我们没有意识到的前提。比如说吧，我们聚会的时候认识了一个新朋友，都会说“加个微信吧”，我们觉得这么说很自然，但我们这句话里就有个隐性假设，那就是他也用微信。我们之所以不先问一句“你有微信吗”，而是直接说加微信，就是因为我们太自信，我们心里假设他肯定有微信，其实这个假设是不一定对的，你必须先问“你有微信吗”来验证这个假设。这种隐性假设也是创业者经常犯的错误，精益创业的思路就相当于“你有微信吗”这个问题，它能帮创业者避免想当然。
精益创业怎么验证隐形假设的对错呢？我们把隐形假设拆解开看，具体来说，隐性假设包含两个方面，即价值假设和增长假设，我们分别来看看这两个假设。先看价值假设，价值假设就是说，你决定做一个产品或者一个功能，你之所以认准这个方向做，背后其实有个假设，那就是它对用户有价值，你动手做之前一定要验证这事儿。
举个例子，印度这个国家不是很富裕，只有 7%的老百姓家里买得起洗衣机，大多数人要么自己洗衣服，要么雇佣洗衣工来洗。洗衣工怎么洗衣服呢？他们会把衣服拿到河边洗，洗完晾干要 2 到 7 天不等，所以衣服送还到主人手里，经常要 10 天。看起来，在印度帮人洗衣服会是个不错的创业项目啊。有个在宝洁工作的小伙子发现了这个机会，他辞职出来创业，办了一个洗衣公司。这时候他就需要验证一件事儿，那就是人们真的会付费把衣服拿来让他洗吗？于是他找了一辆大货车，在货车后面装一台洗衣机，然后把车开到村子里，看大家会不会感兴趣。这个小伙子连续一个星期都把车开到村子里去，但很少有人愿意来洗。他就反复试验放在不同街道的效果，放在超市门前的效果，结果都不理想。于是他就去找村民聊，你们为什么不愿意花钱来我这洗衣服呢。村民们说，你这个洗衣机装在大货车后头，你要是拿了我的衣服开车跑了，我上哪找你去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嗨，敢情村民不是对洗衣服务不感兴趣，而是担心你跑路。小伙子就知道该怎么办了，他把火车改造了一下，让他看上去不像辆车，而是像一个流动摊点，这回大家终于陆续过来花钱洗衣服了。经过这样的调整，小伙子很快就验证了自己的价值假设，他知道这是个真需求，而且他弄清楚了村民到底对哪些服务感兴趣，能接受什么样的价格。比如，他发现村民们希望能提供烫衣服的服务，他们愿意付双倍的价钱在 4 小时内拿回衣服，而不是等到第二天。这些反馈验证了帮人洗衣服这件事对顾客是有价值的，这家公司很快改善了他们的流动摊点服务，并把业务拓展到了印度的几十个城市。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再举一个反例，曾经有一个硅谷的创业公司来找本书的作者埃里克·莱斯请教。他们做了一个在线教育网站，很多用户来网站听课学习，他们发现有些课程底下，大家留言很频繁，用户之间还经常互动，于是他们就觉得既然是学习，大家一起学习应该更快乐，效率更高，就像我们看到学校里都是有班级、有同学的，这样的学习氛围才是更好的。于是他们上线了一个社交功能，让学员之间可以相互加为好友，大家就更愿意付钱听课了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很明显，这是很有道理的，同学之间的交流对学习有帮助，这是个常识了。但不幸的是，他们白费劲了，没什么人用这个功能，这个功能也没有提高大家的付费意愿。为什么会这样呢？因为他们推出社交功能的想法是，学员们可以一起学习，大家一定会更喜欢。这个判断背后隐藏着的一个价值假设是“社交对用户听课有帮助”，学习过程中的社交是有价值的。从常识层面看，它好像根本不需要验证，但结果是用户用行动告诉你，他们来网站听课的时候不希望有社交。这就是没有验证价值假设的后果。
为什么一定要验证价值假设呢？因为创业者也是普通人，我们思维里有太多固有的偏见了。在把产品和功能给到用户之前，我们对用户态度的认识其实是零，产品有价值只是一个假设，我们需要验证它的真伪。精益创业给出的解决方案是做一个最小化可行性产品，就像前面印度洗衣公司那样，雇个货车拉一个洗衣机在村子里转，这花不了几个钱，却知道了顾客到底是不是想要他们的服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是第一个假设，价值假设。还有一种假设也是你需要验证的，那就是增长假设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在你的产品通过第一步价值假设之后，获得了用户认可，你还需要验证你的产品能不能被更多用户使用，你的老用户会不会帮你传播你的产品。这个假设是很多人会忽略的，因为大家觉得已经验证了我们做的是有价值的东西，所以用户量理所当然会慢慢增长。实际上并不是这样，增长假设也是需要验证的。那该怎么验证呢？是不是从数字上看，你的产品的用户总数一直在增长，就证明它在成长性上没问题呢？其实要验证产品能不能可持续增长很简单，你只要知道新用户对你产品的态度就行了。本书的作者埃里克·莱斯举了一个他自己的例子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家知道，谷歌有一种关键词广告，当你用谷歌搜索某个关键词的时候，你点开的网页上会有很多广告，打这些广告的公司给谷歌付了钱，让谷歌在有人搜这个关键词的时候，推他们公司的广告。当年谷歌刚推出关键词广告的时候，收费很便宜，埃里克·莱斯的公司就每天拿出 5 美元的预算来买谷歌的关键词广告。5 美元能买到多少次点击量呢？100 次。也就是说，他们用 5 美元每天能带来 100 个新用户，这个量很小，但是对验证增长假设来说，是无价的。你只要每天对 100 名新用户作分析，看有几个点击，几个注册，几个留存，几个付费，等等，如果这 100 名新用户的使用数据不错，那就说明你的产品，至少目前的版本在增长上是没有问题的。如果这 100 人对产品不感冒，你就得仔细想想是哪里有问题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们很多创业公司，在实践中只是去看用户下载量或者总活跃数，只要发现这个数字每周都在增长，就会沾沾自喜，觉得未来产品增长没有问题。作者说总数据往往是虚荣数据，它没法验证你的增长假设，要提防。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;价值假设和增长假设的验证，就是推进精益创业思维的核心秘诀。而且你要特别注意，这两种假设的验证不是一蹴而就的，不是说你刚开始创业要做，做一下就完事了，其实它们是日常性的，你的产品每更新一次服务，每增加一项功能，每迭代一个版本，都需要先做这两种假设，否则你怎么知道你的产品是在往正轨上走，还是跑偏了呢。
这是第二个观点，关于怎么实现精益创业。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2013-《疯狂的简洁》</title>
      <link>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2013-%E7%96%AF%E7%8B%82%E7%9A%84%E7%AE%80%E6%B4%81/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2013-%E7%96%AF%E7%8B%82%E7%9A%84%E7%AE%80%E6%B4%81/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;疯狂的简洁&#34;&gt;疯狂的简洁&lt;/h1&gt;
&lt;h1 id=&#34;links&#34;&gt;Links&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/yWfzqZWb0MVcPYUQuXv8IA&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://mp.weixin.qq.com/s/yWfzqZWb0MVcPYUQuXv8IA&lt;/a&gt; 乔布斯如何用一生诠释&amp;quot;Insanely Simple&amp;quot;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2013-疯狂的简洁</title>
      <link>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2013-%E7%96%AF%E7%8B%82%E7%9A%84%E7%AE%80%E6%B4%81/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2013-%E7%96%AF%E7%8B%82%E7%9A%84%E7%AE%80%E6%B4%81/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;疯狂的简洁&#34;&gt;疯狂的简洁&lt;/h1&gt;
&lt;h1 id=&#34;links&#34;&gt;Links&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/yWfzqZWb0MVcPYUQuXv8IA&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://mp.weixin.qq.com/s/yWfzqZWb0MVcPYUQuXv8IA&lt;/a&gt; 乔布斯如何用一生诠释&amp;quot;Insanely Simple&amp;quot;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2014-铃木敏文-《零售的哲学》</title>
      <link>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2014-%E9%93%83%E6%9C%A8%E6%95%8F%E6%96%87-%E9%9B%B6%E5%94%AE%E7%9A%84%E5%93%B2%E5%AD%A6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2014-%E9%93%83%E6%9C%A8%E6%95%8F%E6%96%87-%E9%9B%B6%E5%94%AE%E7%9A%84%E5%93%B2%E5%AD%A6/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;零售的哲学&#34;&gt;《零售的哲学》&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
















  &lt;figure  &gt;
    &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
      &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://assets.ng-tech.icu/item/20230305113853.png&#34; alt=&#34;零售的哲学&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书作者铃木敏文是全球最大便利店连锁公司 7-Eleven 的创始人兼 CEO，全书讲述了关于消费的零售哲学，也讲了很多 7-Eleven 零售方面的很多理念。在这本书里面，铃木敏文讲述了他是如何将 7-Eleven 打造成业界的先驱者的，也讲述了如何在工作中将变化变成潜在的机会，这对于每个人以及组织都具有非常好的借鉴意义。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;一切从打破常识开始&#34;&gt;一切从“打破常识”开始&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在铃木敏文刚参加工作的年代，最为流行的零售模式是大型超市，这是由于当时日本在经历了经济的高速增长以后，消费者的消费需求快速增长，整个消费市场处于卖方主导的阶段。但是当时铃木敏文作为大型商场伊藤洋华堂的代表，却并不像当时主流的观点一样，认为“大型商场与中小型零售店无法共存”，他认为小零售商店落后的根本原因在于产品和服务落后。后来在他提出要逆时而行，建立小型店的时候，也遭到了公司内部的强烈反对，甚至一些董事会成员还讽刺他是“做白日梦的门外汉”。但与其他人所不同的是，他可以站在不同的角度分析问题。他总结了小型商店生产效率低下的原因，认为这主要是由开门时间较短，以及仍然以廉价商品为主所导致的，因此他才决定独辟蹊径，开创有特色的小型零售店与当时的大零售商场进行差异化竞争。“打破常识”的想法，让他看到了新的商机，也让他在以后的日子里解决了一系列的问题。随后他通过密集开店的方式解决了配货问题，通过混合送货提升了顾客的购买率，随后又通过建立共同配送中心提高了配送效率。7-Eleven 在日本的快速发展，离不开其“打破常识”解决问题的思维。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;大多数人反对的事业往往能够获得成功&#34;&gt;大多数人反对的事业往往能够获得成功&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;铃木敏文认为，他之前提出了很多关于新事业的想法，总是会遭受到外界的强烈反对，原因包括“没有先例可循”、“阻碍太多”之类的理由，但是这些理由往往都是从自身的角度考虑得出的结论。铃木敏文认为如果一项事业大家都表示赞同的话，那么这便意味着这项事业将陷入全面的竞争状态，市场上将会有无数的竞争者，最后的结果往往会以失败或者平庸收尾。比如在日本的繁华时期，随着人均可支配收入的大幅度上升，保龄球运动成为了日本无比流行的运动。当时很多公司都开设了保龄球馆，包括铃木敏文当时就职的公司也建议要参与保龄球事业。虽然当时众人纷纷赞同，但是铃木敏文认为不能参与到这项事业中去，因为在所有人看来都是可以赚钱的项目，参与之后可能并不会一帆风顺，并且随着参与者的变多，市场可能会出现恶性竞争的现象。企业如果想长久生存，就必须依靠自身的智慧，建立可持续发展的事业，如果企业经营靠人云亦云的话，那最终只能等到失败。铃木敏文在判断一下事业是否具有可行性的时候，最看重的是消费者是否有需求，而不是大家是否都同意。随后 7-Eleven 为了在便利店里面开设 ATM，选择了申请银行经营牌照，这一决定遭到了社会各方的强烈质疑，人们都在讨论“各大银行的 ATM 数量早已处于饱和状态”、“门外汉开了银行也注定失败”之类的观点，但是铃木敏文认为，这些人士的批判也证明了零售业中不会有其他企业参与这竞争，从而说明了这一领域充满了机会。后来事实也证明在零售店里面开设 ATM 成为了 7-Eleven 的另一大竞争优势。随着店内 ATM 数量的增多以及大众认知度的提升，越来越多的用户开始使用 7-Eleven 内的 ATM，并且也出现了一个派生现象——大多数利用 ATM 取钱的顾客，都会顺便在店里消费，并且客户在等待取款的时候，还可以通过购物或者阅读杂志消磨时间，最终这项事业成功获得了消费者的认可。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;永远注重品质&#34;&gt;永远注重品质&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;铃木敏文反复告诉公司员工，7-Eleven 追求的永远都是“品质”二字。他认为不能给消费者带来价值感的产品，无法在市场上占有一席之地，即使可以通过打折或者推出新奇的产品暂时获得消费者的关注，但若是没有“品质”，顾客便不会进行“二次消费”，经营也就不能健康发展。因此铃木敏文从来不考虑以价格取胜，在他领导下，7-Eleven 推出了品目繁多的独创产品，并且在研发产品之际铃木敏文从来没有提过降价的要求。后来铃木敏文又开创了相对高端的 7- Premium 以及 7-Gold 项目，也成功地获得了消费者的认可，这也证明了铃木敏文的观点——只要产品的品质精湛，无论在哪里都可以畅销。后来虽然很多便利店都在模仿 7-Eleven 的高端战略，却并没有保持住与 7-Eleven 相似的成长势头，这是由于 7-Eleven 追求的并不是价格的高低，而是产品的品质，这才是 7-Eleven 更加受到消费者认可的重要原因。相似的例子还有 7-Eleven 的糯米饭团、炒饭这样的大卖产品，爆火的背后都是研发过程中对于品质的严格把控。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;消费是场心理战&#34;&gt;消费是场心理战&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;铃木敏文认为，为了读懂消费者的心理，必须明白他们的价值取向发生了什么样的变化。以当时日本为例，随着泡沫经济的崩溃，市场上接二连三地出现了折扣店。但是后来随着消费者购买能力的上升，消费者追求的东西变成了产品的品质。同时由于日本的贫富差距相对较小，且国民的受教育程度也较为平均，这样独特的经济以及文化背景，促使市场形成了统一化的消费形态，在这样的背景下，如果经营者盲目增加产品的种类，那最终只会导致经营的失败。因此铃木敏文认为需要去揣摩顾客的心理，在捕捉产品的需求时，不能只看到表面现象，而是应该去挖掘现象深层次的原因，只有挖得够深，才能发现需求背后的本质。在日本处于通缩的年代，众多便利店纷纷对产品进行降价，但是 7-Eleven 反其道而行之，推出了更高端的特色饭团，这是因为铃木敏文认为，在产品过剩、消费饱和的时代，相比于价格的高低，产品是否具有新的价值才是决定购买行为的关键。基于这样的出发点，7-Eleven 的特色饭团一经推出便受到了消费者的追捧，令当年饭团类的销售额同比增长率高达两位数。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;应对变化是基本原则&#34;&gt;应对变化是基本原则&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;铃木敏文在自己多年的职场生涯之中，无论面临多么大的困难，他都会从不同的角度去解决问题。同时，身为 7-Eleven 的经营负责人，他也一直谨记着“企业也会有呈现老态的一天”。一般来说，经营陷入低谷的企业基本具有两个明显的特征：1.沉迷于过往一帆风顺的成功经验，永远都不愿意做出改变；2.一味想要出奇制胜，却目光短浅，只顾眼前利益。具有第 1 类特征的企业，往往是因为忽视了消费者需求的变化而被市场淘汰，因此这要求在经营企业的过程中，经营者万万不可固步自封，否则将会很快被消费者以及市场所遗忘。而铃木敏文认为具有第 2 类特征的企业正在变得越来越多，这是因为处于物质过剩的年代，消费者确实会对新鲜的商品感兴趣，从而会产生购买的欲望。但是消费者也具有喜新厌旧的特点，追求标新立异虽然说可以取得短暂的利益，但是若没有品质作为基础的话，企业仍然难以实现长期的发展。铃木敏文认为企业应该根据自身的特点不断采取变化，做出与企业发展阶段相符合的改变。零售企业的经营者，应该始终谨记消费者追求的是产品的价值，并且此价值是会随着时代的变化以及消费者心理的变化而不断改变的，只有可以随着消费者需求不断改变的企业，才能够不断地推出热销产品，成为“受顾客青睐的店”。用铃木敏文的话说，如果要用一句话来概括 7-Eleven，那就是“7-Eleven 是一家不断主动做出改变的公司”。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;思考与总结&#34;&gt;思考与总结&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;7-Eleven 作为世界上连锁便利店的龙头，其将“满足消费者的需求”以及“随市场不断变化”发挥到了极致，而这也成就了其强大的市场力，对于其他行业的企业或者对于每个个人来说，这都是非常值得借鉴的。同时每个组织都应该避免沉溺于过去的成功经验，不能因为有了成功的经历就有“这是关键点”、“只有这么做才能成功”、“别人说的都不对”这样的惯性思维，这样的想法只能让自己落后于时代的潮流。只有不断审视自己的工作，不断去迎接新的挑战，才是不断创新、不断进步的关键所在。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2015-《从 0 到 1，开启商业与未来的秘密》</title>
      <link>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2015-%E4%BB%8E-0-%E5%88%B0-1%E5%BC%80%E5%90%AF%E5%95%86%E4%B8%9A%E4%B8%8E%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2015-%E4%BB%8E-0-%E5%88%B0-1%E5%BC%80%E5%90%AF%E5%95%86%E4%B8%9A%E4%B8%8E%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;参考地址：https://ngte.cowtransfer.com/s/afd546c4814644&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;从-0-到-1开启商业与未来的秘密&#34;&gt;从 0 到 1，开启商业与未来的秘密&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;《从 0 到 1》是彼得·蒂尔（Peter Thiel）的力作，彼得·蒂尔被誉为硅谷的天使，投资界的思想家。他毕业于斯坦福法学院，1996 年成立 Thiel Capital，2002 年更名为 Clarium Capital，公司拥有资产达 55 亿美元。他 1998 年创办了 Paypal，在 2002 年以 15 亿美元的价格出售给了 eBay。2004 年做了 Facebook 最早的外部投资人，并且担任董事，一笔 50 万美元的投资，至今价值 300 多亿美元。同年成立软件公司 Palantir，服务于国防安全与全球金融领域的数据分析。他联合创办了 Founders Fund 基金，为 LinkedIn、SpaceX、Yelp 等十几家出色的科技新创公司提供早期资金，其中多家公司由 Paypal 的同事负责，这些人在硅谷有“Paypal 黑帮”之称。从“Paypal 黑帮”走出来的创始人好多，像 Telsa 的埃隆马斯克、LinkedIn 的里德·霍夫曼、Youtube 的陈士骏等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在本书中彼得·蒂尔详细描述了传统企业是从 1 到 N 的过程，也就是在现有的基础上，复制已有的经验，通过竞争不断扩大自己的市场影响力，从而将业务做到全球化，进入完全竞争的局面。而互联网时代，成功的企业则是从无到有、从 0 到 1 创造市场的过程，进行创新、创造市场的过程，必须要规避竞争、建立垄断。在书中提到的观点有点反主流，说读书是为了发现更大的世界，而商业世界就是反常识、反经验的，商业理论的新陈代谢，就是在存量认知的基础上，不断长出增量市场的过程。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;1经济学对市场竞争的鼓吹误导了创业者竞争会扼杀创新&#34;&gt;1、经济学对市场竞争的鼓吹，误导了创业者，竞争会扼杀创新&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;竞争带给我们的坏处要远大于好处，例如国内的高考，千军万马过独木桥，为了实现上大学的这一跳，孩子们从小就被教育要竞争，跟同学们去争抢那个名额，在过程中还要进行各种竞争，从而逐渐将每个人都变成了墨守成规的人，缺乏创新和创意。彼得·蒂尔年轻的时候，曾痴迷于竞争，他考上了著名的斯坦福大学法学院，年年拿奖学金，标准的三好学生。但是，他毕业那年去考最高法院的书记员，结果没通过。但幸亏他当年竞争失败了，不然就不会后来创立 PayPal，走上另一条道路。彼得·蒂尔从自身的经历上，看到了竞争造成的可怕后果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;竞争带来很多坑，企业的注意力都放在竞争对手身上，而忽略了自身产品的发展。当年 Google 和 Microsoft 争斗，Google 有搜索为主业，Microsoft 就推出了 Bing 必应搜索；Microsoft 有 Office 办公套件，Google 则推出了 Google Docs 在线办公软件；反正你有的我也要搞一套出来，双发你来我往地进行了很多回合的斗争，从而忽略了完善产品和创新。后来苹果默默无闻地发展，随着 Google 和 Microsoft 的斗争而冒出来了，在双方还没有开始厮杀时，苹果的市值比它俩都低，而 Google 和 Microsoft 互相斗争这几年，苹果已经一飞冲天了，一家的市值已经超过了 Google 和 Microsoft 两家之和。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当年彼得蒂尔经营 Paypal 的时候，埃隆马斯克也成立了一家做相同业务的 X.com 公司，双发在竞争过程中多次厮杀，甚至有一次 Paypal 的一名员工说要做一个炸弹，要去炸掉埃隆马斯克的公司，多亏了被同事拦下来，否则现在就没有特斯拉和埃隆马斯克的火箭了。两家公司在竞争期间业务没有任何长进，后来在彼得蒂尔的努力下促成两家公司合并，才有了之后 eBay 用 15 亿美金收购 Paypal 的神话。竞争还会造成非常低水平的重复和跟风。你看现在的智能手机市场，每年出的品牌旗舰机越来越像，处理器、摄像头、指纹解锁，几乎都是一模一样。原因就是智能手机这个市场竞争实在是太激烈了，大家都在低水平地重复过去的策略，没有人有空创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经济学家对竞争的推崇，其实源于物理学，物理学研究的是系统和各部分之间的关系，发现各部分经过博弈最终趋于平衡。经济学借鉴了这套逻辑，推崇市场内的企业、个体充分竞争达到平衡。但实际情况是，商业世界是动态的，无法像物理模型那样不受干扰，所以这个理论是错的。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;2创业成功的标志是建立垄断垄断才是从-0-到-1-的秘密&#34;&gt;2、创业成功的标志是建立垄断，垄断才是从 0 到 1 的秘密&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;美国所有航空公司每年运送几百万人，这为美国创造的价值比谷歌要更大。但谷歌的市值比所有航空公司加起来都要高，航空公司从每位乘客身上赚 37 美分，谷歌的利润率是航空业的 100 倍。这里面的根本原因在于，航空公司是竞争激烈的，而谷歌在搜索领域是垄断的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
















  &lt;figure  &gt;
    &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
      &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://pic.imgdb.cn/item/6386b22e16f2c2beb1a6d712.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一个完全竞争的领域，各竞争对手为了赢取自己的市场，只能进行成本和价格的降低，这样带来的后果是利润空间被挤压得所剩无几，几乎无法估计其他的领域，更别谈什么创新了。而在垄断的领域里，公司可以获取较高的利润，从而可以更加轻松地去进行创新活动。为了保持自己的垄断地位，垄断者都会撒谎，会想办法隐瞒自己的垄断行为，夸大竞争。例如谷歌，普通人很少感觉到谷歌垄断，是因为谷歌把自己打扮成一个弱者。比如，政府说谷歌占了全球搜索市场的 68%是垄断，谷歌就会说它的收入 95%靠广告，而在广告行业，谷歌只是一条小得不能再小的小鱼。甚至，它会把自己定位成科技消费品公司，那谷歌的市场占比几乎可以忽略不计了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;垄断可以为创新带来空间。谷歌因为处于绝对的垄断地位，不担心其他竞争对手的追赶，有充分的自由和空间去探索更多的可能性，比如无人驾驶、人工智能。就算谷歌的座右铭“不作恶”，也是垄断者的专利，一个追赶者根本没有余力去思考道德规范。科技行业的模式是前几年亏损烧钱，盈利需要一个长线来实现。这就意味着，创新必须放弃短期利益，追求一个长线的目标。从这个意义上来说，只有垄断才能实现创新，才能创造创新所需要的不看短、看长的环境。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;3要实现垄断要避开主流的创业方法论走完全相反的道路&#34;&gt;3、要实现垄断，要避开主流的创业方法论，走完全相反的道路&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;要实现垄断，必须要有专利技术，而且这种专利技术必须要比竞品好出 10 倍以上。这就是说，发现市场上的产品的弱点和漏洞，补上这个漏洞，这种做法是很难实现垄断的，因为改良思维造不出好 10 倍以上的产品。例如 Google 的搜索引擎，相比其他公司的搜索产品，又快又好，而且结果更准确；Paypal 的在线支付，在当时相比支付的传统方式，支付一次需要 2-3 天才能得到结果，Paypal 有数十倍的提升，在线支付可以立即到账，用户的体验有超过 10 倍以上的提升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个好 10 倍以上的产品，在执行层面要从小切口入手。比如 Facebook，从哈佛大学的校园起家，第一批用户是哈佛的大学生，然后扩展到其他的常春藤大学学生，之后才扩展到全美的所有大学生人群，最后才开放面向全社会，这是一个一步一步扩张的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需要注意规模效应。eBay 也是从小小的拍卖市场开始切入做线上交易的，但它并没有像亚马逊、淘宝一样长成巨无霸的企业，最重要的原因是拍卖是个小市场，拍卖的东西都是邮票、钱币一类的小物件，这些物件的交易逻辑和日常消费品不一样，很难从拍卖小物件扩展到日常购买。而像亚马逊、淘宝这样的大而全的电商平台，由于网络效应和规模越大边际成本趋向于零的特性，使得它能在上了规模之后迅速成为领域绝对领先者，在同样的领域后来者非常难撼动它们的地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;形成内容生态系统，可以帮你打造品牌优势。苹果之所以在全球智能手机市场独领风骚，不仅是因为苹果的专利技术或者产品设计，更重要的在于，它有一个内容生态系统，有了亿万用户之后，会有很多开发者在苹果手机的系统里开发应用软件，这都能帮助苹果公司扩大自身的优势。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2015-从 0 到 1，开启商业与未来的秘密</title>
      <link>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2015-%E4%BB%8E-0-%E5%88%B0-1%E5%BC%80%E5%90%AF%E5%95%86%E4%B8%9A%E4%B8%8E%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books/business/%E5%88%9B%E4%B8%9A/2015-%E4%BB%8E-0-%E5%88%B0-1%E5%BC%80%E5%90%AF%E5%95%86%E4%B8%9A%E4%B8%8E%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;参考地址：https://ngte.cowtransfer.com/s/afd546c4814644&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;从-0-到-1开启商业与未来的秘密&#34;&gt;从 0 到 1，开启商业与未来的秘密&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;《从 0 到 1》是彼得·蒂尔（Peter Thiel）的力作，彼得·蒂尔被誉为硅谷的天使，投资界的思想家。他毕业于斯坦福法学院，1996 年成立 Thiel Capital，2002 年更名为 Clarium Capital，公司拥有资产达 55 亿美元。他 1998 年创办了 Paypal，在 2002 年以 15 亿美元的价格出售给了 eBay。2004 年做了 Facebook 最早的外部投资人，并且担任董事，一笔 50 万美元的投资，至今价值 300 多亿美元。同年成立软件公司 Palantir，服务于国防安全与全球金融领域的数据分析。他联合创办了 Founders Fund 基金，为 LinkedIn、SpaceX、Yelp 等十几家出色的科技新创公司提供早期资金，其中多家公司由 Paypal 的同事负责，这些人在硅谷有“Paypal 黑帮”之称。从“Paypal 黑帮”走出来的创始人好多，像 Telsa 的埃隆马斯克、LinkedIn 的里德·霍夫曼、Youtube 的陈士骏等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在本书中彼得·蒂尔详细描述了传统企业是从 1 到 N 的过程，也就是在现有的基础上，复制已有的经验，通过竞争不断扩大自己的市场影响力，从而将业务做到全球化，进入完全竞争的局面。而互联网时代，成功的企业则是从无到有、从 0 到 1 创造市场的过程，进行创新、创造市场的过程，必须要规避竞争、建立垄断。在书中提到的观点有点反主流，说读书是为了发现更大的世界，而商业世界就是反常识、反经验的，商业理论的新陈代谢，就是在存量认知的基础上，不断长出增量市场的过程。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;1经济学对市场竞争的鼓吹误导了创业者竞争会扼杀创新&#34;&gt;1、经济学对市场竞争的鼓吹，误导了创业者，竞争会扼杀创新&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;竞争带给我们的坏处要远大于好处，例如国内的高考，千军万马过独木桥，为了实现上大学的这一跳，孩子们从小就被教育要竞争，跟同学们去争抢那个名额，在过程中还要进行各种竞争，从而逐渐将每个人都变成了墨守成规的人，缺乏创新和创意。彼得·蒂尔年轻的时候，曾痴迷于竞争，他考上了著名的斯坦福大学法学院，年年拿奖学金，标准的三好学生。但是，他毕业那年去考最高法院的书记员，结果没通过。但幸亏他当年竞争失败了，不然就不会后来创立 PayPal，走上另一条道路。彼得·蒂尔从自身的经历上，看到了竞争造成的可怕后果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;竞争带来很多坑，企业的注意力都放在竞争对手身上，而忽略了自身产品的发展。当年 Google 和 Microsoft 争斗，Google 有搜索为主业，Microsoft 就推出了 Bing 必应搜索；Microsoft 有 Office 办公套件，Google 则推出了 Google Docs 在线办公软件；反正你有的我也要搞一套出来，双发你来我往地进行了很多回合的斗争，从而忽略了完善产品和创新。后来苹果默默无闻地发展，随着 Google 和 Microsoft 的斗争而冒出来了，在双方还没有开始厮杀时，苹果的市值比它俩都低，而 Google 和 Microsoft 互相斗争这几年，苹果已经一飞冲天了，一家的市值已经超过了 Google 和 Microsoft 两家之和。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当年彼得蒂尔经营 Paypal 的时候，埃隆马斯克也成立了一家做相同业务的 X.com 公司，双发在竞争过程中多次厮杀，甚至有一次 Paypal 的一名员工说要做一个炸弹，要去炸掉埃隆马斯克的公司，多亏了被同事拦下来，否则现在就没有特斯拉和埃隆马斯克的火箭了。两家公司在竞争期间业务没有任何长进，后来在彼得蒂尔的努力下促成两家公司合并，才有了之后 eBay 用 15 亿美金收购 Paypal 的神话。竞争还会造成非常低水平的重复和跟风。你看现在的智能手机市场，每年出的品牌旗舰机越来越像，处理器、摄像头、指纹解锁，几乎都是一模一样。原因就是智能手机这个市场竞争实在是太激烈了，大家都在低水平地重复过去的策略，没有人有空创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经济学家对竞争的推崇，其实源于物理学，物理学研究的是系统和各部分之间的关系，发现各部分经过博弈最终趋于平衡。经济学借鉴了这套逻辑，推崇市场内的企业、个体充分竞争达到平衡。但实际情况是，商业世界是动态的，无法像物理模型那样不受干扰，所以这个理论是错的。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;2创业成功的标志是建立垄断垄断才是从-0-到-1-的秘密&#34;&gt;2、创业成功的标志是建立垄断，垄断才是从 0 到 1 的秘密&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;美国所有航空公司每年运送几百万人，这为美国创造的价值比谷歌要更大。但谷歌的市值比所有航空公司加起来都要高，航空公司从每位乘客身上赚 37 美分，谷歌的利润率是航空业的 100 倍。这里面的根本原因在于，航空公司是竞争激烈的，而谷歌在搜索领域是垄断的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
















  &lt;figure  &gt;
    &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
      &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;https://pic.imgdb.cn/item/6386b22e16f2c2beb1a6d712.jpg&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一个完全竞争的领域，各竞争对手为了赢取自己的市场，只能进行成本和价格的降低，这样带来的后果是利润空间被挤压得所剩无几，几乎无法估计其他的领域，更别谈什么创新了。而在垄断的领域里，公司可以获取较高的利润，从而可以更加轻松地去进行创新活动。为了保持自己的垄断地位，垄断者都会撒谎，会想办法隐瞒自己的垄断行为，夸大竞争。例如谷歌，普通人很少感觉到谷歌垄断，是因为谷歌把自己打扮成一个弱者。比如，政府说谷歌占了全球搜索市场的 68%是垄断，谷歌就会说它的收入 95%靠广告，而在广告行业，谷歌只是一条小得不能再小的小鱼。甚至，它会把自己定位成科技消费品公司，那谷歌的市场占比几乎可以忽略不计了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;垄断可以为创新带来空间。谷歌因为处于绝对的垄断地位，不担心其他竞争对手的追赶，有充分的自由和空间去探索更多的可能性，比如无人驾驶、人工智能。就算谷歌的座右铭“不作恶”，也是垄断者的专利，一个追赶者根本没有余力去思考道德规范。科技行业的模式是前几年亏损烧钱，盈利需要一个长线来实现。这就意味着，创新必须放弃短期利益，追求一个长线的目标。从这个意义上来说，只有垄断才能实现创新，才能创造创新所需要的不看短、看长的环境。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;3要实现垄断要避开主流的创业方法论走完全相反的道路&#34;&gt;3、要实现垄断，要避开主流的创业方法论，走完全相反的道路&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;要实现垄断，必须要有专利技术，而且这种专利技术必须要比竞品好出 10 倍以上。这就是说，发现市场上的产品的弱点和漏洞，补上这个漏洞，这种做法是很难实现垄断的，因为改良思维造不出好 10 倍以上的产品。例如 Google 的搜索引擎，相比其他公司的搜索产品，又快又好，而且结果更准确；Paypal 的在线支付，在当时相比支付的传统方式，支付一次需要 2-3 天才能得到结果，Paypal 有数十倍的提升，在线支付可以立即到账，用户的体验有超过 10 倍以上的提升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个好 10 倍以上的产品，在执行层面要从小切口入手。比如 Facebook，从哈佛大学的校园起家，第一批用户是哈佛的大学生，然后扩展到其他的常春藤大学学生，之后才扩展到全美的所有大学生人群，最后才开放面向全社会，这是一个一步一步扩张的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需要注意规模效应。eBay 也是从小小的拍卖市场开始切入做线上交易的，但它并没有像亚马逊、淘宝一样长成巨无霸的企业，最重要的原因是拍卖是个小市场，拍卖的东西都是邮票、钱币一类的小物件，这些物件的交易逻辑和日常消费品不一样，很难从拍卖小物件扩展到日常购买。而像亚马逊、淘宝这样的大而全的电商平台，由于网络效应和规模越大边际成本趋向于零的特性，使得它能在上了规模之后迅速成为领域绝对领先者，在同样的领域后来者非常难撼动它们的地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;形成内容生态系统，可以帮你打造品牌优势。苹果之所以在全球智能手机市场独领风骚，不仅是因为苹果的专利技术或者产品设计，更重要的在于，它有一个内容生态系统，有了亿万用户之后，会有很多开发者在苹果手机的系统里开发应用软件，这都能帮助苹果公司扩大自身的优势。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
