<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>管理 | Next-gen Tech Edu</title><link>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books-and-digests/business/%E7%AE%A1%E7%90%86/</link><atom:link href="https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books-and-digests/business/%E7%AE%A1%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>管理</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>zh</language><image><url>https://ng-tech.icu/media/sharing.png</url><title>管理</title><link>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books-and-digests/business/%E7%AE%A1%E7%90%86/</link></image><item><title>2003-人月神话</title><link>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books-and-digests/business/%E7%AE%A1%E7%90%86/2003-%E4%BA%BA%E6%9C%88%E7%A5%9E%E8%AF%9D/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books-and-digests/business/%E7%AE%A1%E7%90%86/2003-%E4%BA%BA%E6%9C%88%E7%A5%9E%E8%AF%9D/</guid><description>&lt;h1 id="人月神话">人月神话&lt;/h1>
&lt;p>举个例子：在软件项目管理中有一个词叫“人月”，“人”就是一个人、两个人的人，“月”就是一个月、两个月的月。所谓“人月”，就是一个人在一个月内所能完成的工作量。假设某个项目预估需要 12 个人月，那么你就算了，如果指派 4 个人来做这个项目，理论上需要 3 个月；而如果指派 6 个人来做这个项目，理论上则只需要 2 个月便可以完成。&lt;/p>
&lt;p>你看，这就是用一个简单的数量模型，来控制一个复杂工程。很多公司在做软件工程项目的时候，就是这么计算人力和时间投入的。但是，干过软件工程的人都知道，这么算，是很荒谬的。&lt;/p>
&lt;p>程序员的世界里，有一本很经典的书，就叫《人月神话》，就是在驳斥这种算法。
这本书的作者是图灵奖的得主布鲁克斯。他的意思是，软件开发，工程庞大，又非常复杂。我们人类对于这种项目，通常是分工合作，因为它促进效率，节省时间的。但是，随着一个项目参与的人越来越多，分工越来越细，人和人之间需要的沟通量，也指数增长。很快你会发现，沟通花费的时间，渐渐地就比分工省下来的时间还要多。说白了，过了一个临界点，人越多不是越帮忙，而是人越多越添乱。一个人 12 个月能完成的事，不见得上 12 个人 1 个月就能完成，甚至 12 个月也未必能完成。
所以，《人月神话》这本书里建议了一种组织方式，叫“外科手术式的队伍”。就像一台外科手术一样，有一个主刀大夫，软件项目也应该有一个首席程序员，其他人都是给他提供支持的。这样，就既能获得由少数头脑产生的产品完整性，又能得到多位协助人员的总体生产率，还彻底地减少了沟通的工作量。&lt;/p>
&lt;p>你看，关键人，关键支点，在复杂系统中的位置越来越重要了。无论是主刀大夫还是首席程序员。&lt;/p>
&lt;p>类似的误区，我们还可以看到很多。比如，有些公司，他们真的认为一头大象可以坐在它任何它想坐的地方，他们真的相信通过砸钱砸人就可以进入任何一个想染指的领域，但很多情况都会失败。这是一种“人月神话”。老喻就举了一个例子：2010 年，Facebook 做了一个职业社交网站，这是冲着这个领域的老大领英来的。Facebook 想的很简单啊。我有的是流量，也不缺钱，光这个网站就拿到了近 5000 万美金的投资，怎么算账都能赢。果然，通过导流，该个职业社交网站的用户迅速增长到了 2500 万。但是然后呢？过不了多久，Facebook 就只好认输，以 200 万美金加上一点股份，就把这个网站处理掉了。你看，Facebook，是社交网站，世界第一大，它做职业社交，简直就是一墙之隔，居然就做不成。为啥？其实就是我们今天说的这个效应，他们相信人月神话，相信总体上的数量可以取代关键点上的质量。&lt;/p>
&lt;p>人月神话的本质是啥？是我们在简单社会养成的一种思维模式。我们以为，数量优势，即使不是绝对优势，也至少是个全面优势。但是，进入现代复杂社会之后，这个逻辑不再成立。问题不在于你是不是有优势，而在于你是不是知道：哪里才是关键局部？什么才是关键优势？&lt;/p></description></item><item><title>2013-项目管理知识体系指南</title><link>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books-and-digests/business/%E7%AE%A1%E7%90%86/2013-%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E7%AE%A1%E7%90%86%E7%9F%A5%E8%AF%86%E4%BD%93%E7%B3%BB%E6%8C%87%E5%8D%97/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books-and-digests/business/%E7%AE%A1%E7%90%86/2013-%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E7%AE%A1%E7%90%86%E7%9F%A5%E8%AF%86%E4%BD%93%E7%B3%BB%E6%8C%87%E5%8D%97/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>参考地址：https://ngte.cowtransfer.com/s/6b3a6385649343&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>波特-竞争三部曲</title><link>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books-and-digests/business/%E7%AE%A1%E7%90%86/%E6%B3%A2%E7%89%B9-%E7%AB%9E%E4%BA%89%E4%B8%89%E9%83%A8%E6%9B%B2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ng-tech.icu/books/awesome-cs-books-and-digests/business/%E7%AE%A1%E7%90%86/%E6%B3%A2%E7%89%B9-%E7%AB%9E%E4%BA%89%E4%B8%89%E9%83%A8%E6%9B%B2/</guid><description>&lt;h1 id="五力模型">五力模型&lt;/h1>
&lt;p>在竞争优势中，迈克尔·波特提出了一个概念叫做“价值链”。他认为什么？他认为一个行业中的竞争并不是你死我活的，而是每一个企业都存在于一条价值链的上游、中游或下游。所以企业与企业之间更多的是一种竞合关系，就是竞争和合作的关系，有的时候往往竞争本身会形成一种壁垒。&lt;/p>
&lt;p>所以中国有一句话说，老大和老二打架，死的是老三和老四，它形成了一种非常复杂的价值链的关系。这个概念是 1985 年的时候，迈克尔·波特第一次在《竞争优势》中形成的。那么当所有的企业都存在于一个价值链的时候，那么接下来的问题是，竞争力是怎么出现的呢？&lt;/p>
&lt;p>迈克尔·波特提出了一个叫做“五力模型”。他说，所有的企业，因为你存在于一个价值链上面，所以在竞争的意义上，你有没有形成竞争力，从五个角度来考虑。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>第一个叫做供应商的议价能力。你作为供应商，你有没有具备定义和销售这个产品的一种议价能力。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>第二是购买者的议价能力。作为一个你的对手，购买者他有没有议价能力？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>第三个是潜在竞争者进入的能力。这个市场每年保持 20%的增长，我是第一名、第二名、第三名、第四名、第五名，我们占了 80%的市场份额。接下来的问题是，有没有可能出现第八名和第九名？他们有没有可能在未来进入到这个市场中夺取我们手中的份额？那么这些潜在的竞争者是谁呢？这就是在竞争模型中需要研究的一件事情。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>第四个是替代品的能力。我们打得热火朝天的，花了很多的心力，突然有一天说，出现了一个新的产品，把我们给替代掉了，我们成为了旧世界的商品。所以有没有可能出现一个因为技术变革所带来的这种非线性的竞争模型，他们成为了我们的替代者。这种危险存不存在呢？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>第五个是行业内竞争者现在的竞争能力。我们的这些竞争对手在跟我们竞争的过程中，他们的能力和我们的能力有多大的差异性和雷同性？那么我们在跟他们的竞争中是不是具有领先的可能性？而这个领先的可能性来自于成本差异还是专业性呢？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>