<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>管理模式 | Next-gen Tech Edu</title><link>https://ng-tech.icu/books/architecture-notes/02.%E6%9E%B6%E6%9E%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%96%B9%E5%BC%8F/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9B%A2%E9%98%9F%E7%BB%84%E7%BB%87/%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%A8%A1%E5%BC%8F/</link><atom:link href="https://ng-tech.icu/books/architecture-notes/02.%E6%9E%B6%E6%9E%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%96%B9%E5%BC%8F/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9B%A2%E9%98%9F%E7%BB%84%E7%BB%87/%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%A8%A1%E5%BC%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>管理模式</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>zh</language><image><url>https://ng-tech.icu/media/sharing.png</url><title>管理模式</title><link>https://ng-tech.icu/books/architecture-notes/02.%E6%9E%B6%E6%9E%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%96%B9%E5%BC%8F/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9B%A2%E9%98%9F%E7%BB%84%E7%BB%87/%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%A8%A1%E5%BC%8F/</link></image><item><title>原子化管理</title><link>https://ng-tech.icu/books/architecture-notes/02.%E6%9E%B6%E6%9E%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%96%B9%E5%BC%8F/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9B%A2%E9%98%9F%E7%BB%84%E7%BB%87/%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%A8%A1%E5%BC%8F/%E5%8E%9F%E5%AD%90%E5%8C%96%E7%AE%A1%E7%90%86/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ng-tech.icu/books/architecture-notes/02.%E6%9E%B6%E6%9E%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%96%B9%E5%BC%8F/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9B%A2%E9%98%9F%E7%BB%84%E7%BB%87/%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%A8%A1%E5%BC%8F/%E5%8E%9F%E5%AD%90%E5%8C%96%E7%AE%A1%E7%90%86/</guid><description>&lt;h1 id="原子化管理">原子化管理&lt;/h1>
&lt;p>&lt;code>员工生产力 = 能力 x 意愿 x 生产决策权&lt;/code>&lt;/p>
&lt;h1 id="能力">能力&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>可进一步拆解为“专业能力”和“通用能力”。通用能力例如沟通、理解、抽象等。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>专业能力能否很好的发挥出来，还要看匹配程度。职能一般也称为岗位、Job Model，以下都称为职能。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>人的专业能力可以通过学习增长，也会随着技术本身发展、市场人才增加贬值。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="生产决策权">生产决策权&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>这里首先要明确一下决策的概念。决策和执行本质上可以互相转换的，每个执行过程中都可能有更细节的决策，我们这里区分的标准是“需要做的事情是否会明显影响生产周期”。如果在一个生产周期能，某件要做的事情在市场上马上招到人，不会因为缺少某个执行者而明显影响生产周期，我们就称为执行。反之，需要进行学习、探索、计划，事情复杂度会明显影响生产周期的，我们就称之为决策。这样区分的原因是因为在后面讨论管理时会发现，团队的管理问题主要是随着决策者的增多而增多的。这里明确概念可以减少后面的疑惑。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>决策权是对应着决策场景产生的。例如研发中有系统运维的场景，那么就有相应的决策权。业务变多或者变复杂后决策场景会增加，对应的决策权也会对应着增加。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>决策权的类型和职能类型有绑定关系。如前端使用什么样的技术栈的决策权归属于前端工程师这个职能。和前面关联起来可以看到，决策场景、决策权、职能三者之间有对应关系。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>决策权通常会影响到利益分配。因为在常见的利益分配机制中，生产决策质量是最重要的考察因素，而能做出什么样的决策也受到决策权本身类型、范围的影响。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="意愿">意愿&lt;/h1>
&lt;p>需求可拆分成“物质需求”和“精神需求”。笔者尝试过用马斯洛需求层次拆成更细致的需求，后来发现对本文中的场景意义不大，总结成物质需求和精神需求已经足够。员工物质需求是否满足，又可进一步表述为在组织内分配到的利益是否满足期望。利益由利益分配机制决定。例如按一般公司中按照层级划分的薪酬机制，年终期权奖励机制等。&lt;/p>
&lt;p>利益分配机制由利益分配权所有者决定。利益分配权的最终归属是公司的所有者，但通常层级产生后，会在一定的利益分配机制下授予每个层级一定的利益分配权，例如常见的主管给下级打绩效的方式。&lt;/p>
&lt;p>一般利益分配机制中的主要因素有三个：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>其专业能力在市场中的独特程度，我们称为特异性。&lt;/li>
&lt;li>员工所掌握的知识、资源等对组织的重要性，我们称之为不可分离性。&lt;/li>
&lt;li>当前工作产出的结果。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>在知识型生产中由于产出物的收益是往往延迟的、非一次性的，所以如何界定这类工作到底产生了多少价值是利益分配机制中的难题。利益可分为短期利益和长期利益，如现金工资属于短期，期权属于长期等。&lt;/p>
&lt;p>通常精神需求建立在物质需求的满足的情况下。精神需求中也受到生产决策权影响。生产决策权的多少会让人感觉是否受到尊重，能力是否得以发挥等。&lt;/p></description></item><item><title>组织发展</title><link>https://ng-tech.icu/books/architecture-notes/02.%E6%9E%B6%E6%9E%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%96%B9%E5%BC%8F/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9B%A2%E9%98%9F%E7%BB%84%E7%BB%87/%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%A8%A1%E5%BC%8F/%E7%BB%84%E7%BB%87%E5%8F%91%E5%B1%95/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ng-tech.icu/books/architecture-notes/02.%E6%9E%B6%E6%9E%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%96%B9%E5%BC%8F/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9B%A2%E9%98%9F%E7%BB%84%E7%BB%87/%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%A8%A1%E5%BC%8F/%E7%BB%84%E7%BB%87%E5%8F%91%E5%B1%95/</guid><description>&lt;h1 id="组织发展">组织发展&lt;/h1>
&lt;h1 id="为什么要发展">为什么要发展？&lt;/h1>
&lt;p>组织为什么要发展？我们可以归纳出两种情况：一、需求变多了，出现了人力问题，联系前面概念我们称为生产决策场景增多。二、需求变复杂了，出现了难度问题，需要更高级的专家帮助。我们称为生产决策复杂度变高。有意思的是，从这两个情况反过来思考，它们却不一定要通过扩张团队的方式解决，也可以通过培训员工提高员工能力的方式解决。于是我们发现在这两个情况下还要增加一个条件——时间和教育成本。如果时间对业务很重要，企业主当然会优先选择招聘能马上解决问题的人，快速创造价值。有了招聘，组织也就随之扩大了。&lt;/p>
&lt;p>员工扩张后要做的第一件事就是分工。根据扩张的背景不同，分工也有两种选择。一种是做同样类型的事情，只是支持的业务不同。第二种就是做不同类型的事情，这种情况的分工我们称为职能设立。通常在生产决策复杂度变高的情况下容易出现职能设立。例如一开始团队只有一个工程师，什么事情都做，当用户访问量变大了，服务器支撑不住了，出现了运维问题，于是团队新招聘了一个运维工程师专门处理运维问题，原来的工程师则专注于研发。于是便产生了研发和运维两个职能。&lt;/p>
&lt;p>按照现实中的经验，职能设立也有两种不同的方法：一种是按照生产的工序进行职能设立。例如前端、后端、测试、运维。另一种是按照具体需要的技术设立支撑型的职能，不直接参与业务。例如独立的算法，可以支撑各个职能。这两种分法背后的逻辑分别是：第一种通常是问题本身在工序上就可以分成多个部分，拆分后每个子部分的复杂度都比以前的整体复杂度来说要更小，以此来整体大问题。其中关键在于问题本身是容易拆分组装的，例如业务研发，本来就需要这些工序。对于不易拆分的，第二种就比较适用，它本质上是把问题中的瓶颈部分单独拿出来重点突破，再交由其他职能进行应用。&lt;/p>
&lt;p>这两种分法并不是完全对立的，对于第一种可拆分的情况，用第二种方式其实也可以支持。例如我们还是一个职能完成所有的业务开发（全栈研发），将其中难点部分通过框架、服务化、甚至产品化的方式提供出来供其应用即可。选择第一种的情况通常是出于职能本身的知识体系、市场能提供的人才类型等因素的综合考虑。相较“支撑”这个概念，我们把直接进行业务研发的职能称为应用型职能，不直接支撑业务、而是通过技术支撑其他职能的称为支撑型职能。支撑型职能背后当然也可以继续有其他职能进行支撑。&lt;/p>
&lt;h1 id="管理负担">管理负担&lt;/h1>
&lt;p>现实中我们看到，对于多条业务或产品的情况，虽然可以让一人负责一个业务，但有时管理者出于经验，也会按照工序划分出流水线式的应用型职能，这可以实现资源的动态调配，也是为未来某个职能决策复杂度上升做准备。&lt;/p>
&lt;p>不管是哪种情况引入了更多员工，都会给管理者带了更多的管理负担。负担可以分成两个大类：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>一是工序上有依赖关系的职能间统筹协调的负担。&lt;/li>
&lt;li>二是职能内部的负担，例如员工分工、评价生产决策质量等。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>当负担达到上限时，管理者自然会想到委托部分员工协助管理。如果把对某些员工的管辖权、特别是评价生产决策质量的权利委托给某一员工，不再直接管辖时，层级便产生了。从这里开始，我们将特意地把员工担任的管理者称为中层管理者(不是传统意义上的公司高层中层概念)，和组织的所有者区分开（后续称为组织所有者），后面的讨论会用到这两个不同的概念。&lt;/p>
&lt;p>从前面提到的职能、生产决策权、生产决策场景的对应关系我们看到，职能的设立，本质上就是决策权的分割。分割的原因是：为了解决变复杂或变多的问题使用了分割决策场景的方式，场景分割对应出现了决策权分割。职能按照是否直接支撑业务又可分应用型职能和支撑型职能。应用型对支撑型有依赖。同时应用型职能之间往往还会有工序上的上下游依赖关系。&lt;/p>
&lt;p>层级的设立，本质上对员工授予了决策权的再分配权（使他可以把任务继续拆分给其他人），和对部分员工的利益分配权（使他可以驱动这些员工）。注意这些利益分配权通常是受限的，组织所有者通常会建立一套全局的利益分配机制，中层管理者的利益分配也要受此机制制约。&lt;/p>
&lt;p>在对员工分析时我们就看到，职能的匹配度会影响员工的生产力。有依赖关系、上下有关系的职能也会互相影响的决策权，进而影响生产力。更重要的是职能的决策权会间接影响员工的生产质量，进而影响员工分配到的利益。层级的设立更是会对决策权的再分配、和利益分配等对底层员工的决策权和意愿直接产生直接影响，从而影响生产力。&lt;/p>
&lt;p>管理中千姿百态的问题，其实大多数都是“职能设立”和“层级设立”没做好引发的。常见的两种不良现象：一是出于过去经验或者惯性在做这两个动作，没有深入思考，常见于一些初创组织。二是有一些大组织，投入了过多的精力去强调远景，反而忽略了这两个基本动作。在下一章中，我们就会以这两个动作来演绎员工的行为，更深入地看到它们的影响。&lt;/p>
&lt;h1 id="利益分配机制下的博弈">利益分配机制下的博弈&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>管理者应当尽量设计出让员工利益与集体利益保持一致的制度，不要将员工置于需要在自我和集体中做选择的环境中。&lt;/li>
&lt;li>在不能保持利益一致的情况下，帮助管理者用风险的角度来看问题，通过补偿、惩罚等将风险控制在一定范围内。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>员工的行为是为了在当前利益分配机制下为了满足自身的物质、精神需求。那么首先要理解利益分配机制中的依据。如前面提到的员工生产决策质量、员工能力在市场上的定价等。然后分析组织的变化、管理手段的实施会对这些利益分配因素产生什么样的影响，即可理解和推算员工的行为。&lt;/p>
&lt;p>我们开始以职能设立和层级设立此为例。首先看利益分配机制中的因素：（这里仍是以“通常情况”为例，读者在实际思考时应该以自身所处环境为准。）&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>专业能力在市场中的稀缺程度。称为特异性指标。&lt;/li>
&lt;li>员工与公司之间的不可分离程度。称为不可分离性指标。&lt;/li>
&lt;li>公司对于该能力的需求程度。&lt;/li>
&lt;li>生产决策质量。&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>