<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>99.参考资料 | Next-gen Tech Edu</title><link>https://ng-tech.icu/books/solutions-series/%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%88%B6%E9%80%A0/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E8%BD%AC%E5%9E%8B/99.%E5%8F%82%E8%80%83%E8%B5%84%E6%96%99/</link><atom:link href="https://ng-tech.icu/books/solutions-series/%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%88%B6%E9%80%A0/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E8%BD%AC%E5%9E%8B/99.%E5%8F%82%E8%80%83%E8%B5%84%E6%96%99/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>99.参考资料</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>zh</language><image><url>https://ng-tech.icu/media/sharing.png</url><title>99.参考资料</title><link>https://ng-tech.icu/books/solutions-series/%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%88%B6%E9%80%A0/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E8%BD%AC%E5%9E%8B/99.%E5%8F%82%E8%80%83%E8%B5%84%E6%96%99/</link></image><item><title>2021-企业数字化转型的十个方法论</title><link>https://ng-tech.icu/books/solutions-series/%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%88%B6%E9%80%A0/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E8%BD%AC%E5%9E%8B/99.%E5%8F%82%E8%80%83%E8%B5%84%E6%96%99/2021-%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E7%9A%84%E5%8D%81%E4%B8%AA%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ng-tech.icu/books/solutions-series/%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%88%B6%E9%80%A0/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E8%BD%AC%E5%9E%8B/99.%E5%8F%82%E8%80%83%E8%B5%84%E6%96%99/2021-%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E7%9A%84%E5%8D%81%E4%B8%AA%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/</guid><description>&lt;h1 id="企业数字化转型的十个方法论">企业数字化转型的十个方法论&lt;/h1>
&lt;p>数字化转型正在利用数字技术和数据来促进企业商业模式的升级转化，具体体现为以下三个方面：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>让运作方式更加敏捷高效：例如在传统企业，老板问到人才问题，HR 可能需要用两周时间来准备答案，他需要向各级部门收集信息、整理数据并汇总分析，过程中还可能会遇到数据缺失以及格式、时间、可视化等问题。而在数字化的企业，老板上午提出问题，HR 利用数字化手段收集信息，下午就能汇报答案以及深刻的洞见。二者的效率差别一目了然。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>使组织结构高度整合：数字化企业对于员工能够在一个系统内整合与高效执行的要求非常明确，数字化人才管理要求企业对每个岗位、每位员工都做到体系化管理与追踪。并对企业动态变化做到快速更新，以帮助企业管理层作出快速、准确的决策。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>促进企业效能提升：中国企业的管理基础相对薄弱，无论是管理意识、管理者水平还是流程制度都需要逐步追赶先进的管理方法，而数字化是能够实现跨越发展的有效办法。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img src="https://pic.imgdb.cn/item/60cef6c9844ef46bb2d55948.jpg" alt="数字化转型思维脑图" loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>&lt;/p>
&lt;h1 id="方法论">方法论&lt;/h1>
&lt;h2 id="建立数字化顾客触点">建立数字化顾客触点&lt;/h2>
&lt;p>数字化转型的第一项内容就是紧紧围绕顾客，让顾客在数字化环境中，顺利找到企业。包括在社交网络上建立命名清晰的认证官方账户，提供客户门户应用，允许客户访问历史订单、预订单、账单、工单、知识库等关联数据，尽可能驱动客户自助服务，减轻传统客户触点（线下服务中心、呼叫中心等）的成本负担。比如航空公司允许顾客提前若干天通过 App 办理登机手续，甚至允许预定特殊口味的餐食，从而提高运营竞争力。&lt;/p>
&lt;h2 id="从数字渠道有效触达目标顾客">从数字渠道有效触达目标顾客&lt;/h2>
&lt;p>数字化能力直接对应了传统营销作业的能力，那就是通过数字化媒介直接触达目标客户群体的能力。无论是 ToC 还是 ToB 企业，都要有通过高质量内容吸引目标受众，并捕捉其档案的举措。只有这样，企业才能通过社交网络和信息流广告平台实现二次定向。如果没有这个能力，就只能和众多竞争对手一起，基于人群特征在外部媒介平台上进行定向传播，代价是很高的。营销技术领域围绕各个大平台（微信、抖音、头条、淘系等）出现了非常多的解决方案，让传统企业眼花缭乱。但不管数字化营销空间多么复杂，企业要掌握的实质能力就是能够用比竞争者低的成本触达自己的目标顾客群。&lt;/p>
&lt;h2 id="解决顾客现实痛点">解决顾客现实痛点&lt;/h2>
&lt;p>这一点讲起来比较笼统，每个行业的情况和机会是不同的。数字化不仅仅意味着要解决综合的营销和服务问题，也包括解决顾客的痛点问题。今天，再好吃的饭店，如果要求顾客一定要在门口叫号等位，毫无疑问，它没有做到以顾客为先。数字化技术运用的方向，首先应该解决客户痛点，哪怕它只是酒店床头的一个无线充电器。&lt;/p>
&lt;h2 id="数字化业务对象">数字化业务对象&lt;/h2>
&lt;p>业务对象可以简略地理解为商业活动中所有的人（或组织）、物、事。比如，客户、供应商、联系人、员工就是人，采购物料、销售物料、存货、检验单、设备、仓库、车辆、资金就是物，而采购行为、检验行为、加工行为、报价行为、签单行为、交付行为就是事。这些业务对象是彼此关联的，建立所有业务对象的数字记录，并将其建设成关系数据库就是数字化企业的 IT 基石。&lt;/p>
&lt;h2 id="自动化业务流程">自动化业务流程&lt;/h2>
&lt;p>当业务对象都已经数字化，并且在线运行，就可以找到业务流程中依赖人工的重复环节，将其通过程序实现自动化。比如一家数字播放的电影院，理论上可以做到 90%以上的自动化，检票、播控、售品等环节可以完全实现无人操作，将人力成本限制在最低水平。&lt;/p>
&lt;h2 id="数据化决策">数据化决策&lt;/h2>
&lt;p>数据化决策不是让数据直接决策，而是由管理者根据数据做出的，是客观数据和主观策略的综合。影响企业运营水平的几大决策领域包括：决定研发投入的方向和规模；营销投入的选择；定价和佣金；投融资活动；运营质量问题归因。而要做到数据化决策的前提，就是业务对象和活动都有完整、可信的数据记录。&lt;/p>
&lt;h2 id="任务型组织">任务型组织&lt;/h2>
&lt;p>数字化建设项目依赖专业化的团队和项目组织形式，传统企业的科层结构中少有现成的能力，他们必须要敞开大门，引入一批拥有新技能的人才，与具备行业经验的现有管理者展开复杂协作。而打造任务型组织，弱化了科层关系，降低了部门壁垒，围绕关键项目和任务建立协作，能够更好地跨越组织内部边界，策动团队和利用资源。&lt;/p>
&lt;h2 id="众包和远程工作能力">众包和远程工作能力&lt;/h2>
&lt;p>只有授权和约定充分，并且习惯于在数字化环境下作业的企业才能顺利适应远程工作的需要。那些基础业务对象都没有数字化记录，沟通协作依赖层级的企业往往会被远程工作拖慢脚步。除了远程工作，参与工作的人也可能有不同的边界。一般企业只能动员自己的员工，数字化企业则掌握了从数字空间轻松招募和管理大量兼职或全职参与者的能力。即便产出是一样的，具有众包能力的企业也一定拥有更强的敏捷性。更何况，基于自主选择，充分激励的众包人员往往会比企业招募的员工更具战斗力。&lt;/p>
&lt;h2 id="员工自由度">员工自由度&lt;/h2>
&lt;p>员工自由度很少和企业数字化联系起来，但是这两者之间的确存在密切的关系。当自动化流程控制就位，业务数据和决策信息周全的时候，员工自然比较容易自行裁量。而且所有运营活动的数字化记录也让事后的检查监督成本更低。另外，数字化运营会带来众多的微创新机会。只有在员工自主度比较高的管理文化中才能孕育出这样的创新成果。&lt;/p>
&lt;h2 id="商业模式升级">商业模式升级&lt;/h2>
&lt;p>所谓商业模式的升级无非是为了建立持续毛利更高、壁垒更高的业务。它通常和订阅性收入、平台交易收入、高度自动化带来的成本领先和差异化增值有关。不是每家企业都有机会实现这样的巨大跃升，但是数字化程度充分的企业至少可以对原有的商业模式进行某种程度的优化。&lt;/p>
&lt;h1 id="数字化转型的技术能力">数字化转型的技术能力&lt;/h1>
&lt;h2 id="数字化转型的利器数据中台">数字化转型的利器：数据中台&lt;/h2>
&lt;p>数字化转型背后需要强大的数据技术支撑，基础的技术包含数据的采集、数据预处理、分布式存储、NoSQL 数据库、数据仓库、机器学习、并行计算、可视化等各种技术范畴和不同的技术层面。首先给出一个通用化的大数据处理框架，主要分为：数据采集与预处理、数据存储、数据清洗、数据查询分析和数据可视化。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>数据采集与预处理环节，Sqoop 常用来将关系型数据库和 Hadoop 中的数据进行相互转移，Flume NG 作为实时日志收集系统，Flink 处理流式数据分析场景；&lt;/li>
&lt;li>数据存储方面基本上采用 HDFS 作为其核心的存储引擎；&lt;/li>
&lt;li>数据查询分析方面使用 Hive 进行长时间的批处理查询分析，使用 Spark、Impala 等进行大数据实时查询分析。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>企业数字化转型的实质是打造智能商业操作系统，将企业的用户、商品、渠道、人员进行数据智慧化整合，形成动态链条，再运用自动模型进行智能运转。这就要求企业不仅要批量生产个性化的产品和服务，还要融入创新理念，将现有运营、管理、研发等思维重新组合，促使部门协同一致，同时还需要利用数字化技术实现数字智能，即构建数据中台架构，实现从 B2C 到 C2B 的过渡。&lt;/p>
&lt;p>比如，零售行业的智能定价应用解决了零售企业上百万个 SKU 的智能定价问题。智能定价应用基于企业数据一体化，这些数据在数据中台被完全打通。在数据中台，技术人员会建立模型，方便业务人员结合数据分析进行智能定价。这种定价模式所获得的收益是过去依靠人工定价无法达到的，它依赖于整个智能商业操作系统的高效运行能力。智能商业操作系统以高效、智能化的方式管理数据，减少 IT 人员的配置成本，既为企业持续发展提供动力，又为企业节省了人力成本。&lt;/p>
&lt;p>而当企业发展到一定规模后，资源浪费和功能重复建设成为一种普遍现象。如何保持企业核心竞争力并挖掘新业务是企业必须要思考的问题。这时企业就会发现数据中台不仅可以统一数据，还可以实现数据标准化存储，为企业梳理可以灵活调用的数据资产。数据中台形成的数据服务是企业独有的且能复用的资产，是业务和数据的沉淀，不仅能够减少各部门、多项目的重复建设，还能帮助企业在竞争激烈的商业环境中形成差异化优势。&lt;/p>
&lt;h2 id="数字化转型误区与痛点">数字化转型误区与痛点&lt;/h2>
&lt;p>数据中台虽好，但数字化转型的失败率高达 85%。大多数公司的数字化转型失败以及上中台失败是因为战略、技术、人才没有实现三位一体而造成的，这是企业转型最大的一个痛点。&lt;/p>
&lt;p>第二个痛点是一些企业习惯从信息技术角度理解数字化转型，并没有意识到这是一项战略性、系统性、长期性的艰巨任务。正如木桶理论一样，数据、应用、人才、工具、经验、中台这 6 个要素缺一不可，任何一方出现短板都将大大影响企业的数字化转型效果。因此，企业在数字化转型过程中，要及时根据当前状态观察各个要素的发展规模和应用程度，快速弥补短板，避免单项过度投入。&lt;/p>
&lt;p>第三个痛点是企业转型心切，前期调研没有做好，很容易就走入了数据中台的误区。因为数据中台相对于其他的技术手段来讲，价格较低、见效又快，所以受到很多企业的追捧，市场上也因此出现了很多所谓的“数据中台”，真伪难辨、乱象横生，比如“假中台”、“伪中台”、“封闭中台”。&lt;/p>
&lt;p>某些软件厂商的产品与数据中台的概念有一定的相似性，便宣称是数据中台。这类“数据中台”空有其名，是假中台，无法满足企业对于应用数据的需求，提供软件服务仅仅是数据中台架构之下的一部分。&lt;/p>
&lt;p>某些公司将 BI（商业智能）、报表、仓库、ETL、计算平台等数据工具集成，将最终形成的体系定义为数据中台，这就是伪中台。就像在智能手机普及之前，人们对于智能手机的理解并不清晰，单纯地认为智能手机只能拍照、打电话、玩游戏。一些商家借机推出有照相和录像功能的产品，将其定义为智能手机并销售给消费者。这种以“认知偏差”为手段的营销，同样被运用在中台领域。目前，包括伪中台在内的众多“数据中台”将各种堆砌组合而成的工具定义为数据中台，造成了市场上“数据中台”概念混淆的局面。单从功能的角度来看，伪中台也能实现对数据的清洗、分析等操作，但伪中台只能解决数字化转型企业的部分问题，无法做到深入的数据应用。数据工具的集成不是数据中台。&lt;/p>
&lt;p>封闭中台是一种具有较高风险的中台，此类中台有两个特点。一是不够灵活，当公司选择封闭中台进行数字化转型时，除了需要此类数据中台外，还需要购买其他的套件，例如使用某款封闭中台上云时，只能用此类中台旗下的云系统。二是不支持二次开发和开源的内容，封闭中台顾名思义即是：封&lt;/p></description></item><item><title>陆奇：数字化转型的一系列介绍</title><link>https://ng-tech.icu/books/solutions-series/%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%88%B6%E9%80%A0/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E8%BD%AC%E5%9E%8B/99.%E5%8F%82%E8%80%83%E8%B5%84%E6%96%99/%E9%99%86%E5%A5%87%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ng-tech.icu/books/solutions-series/%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%88%B6%E9%80%A0/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E8%BD%AC%E5%9E%8B/99.%E5%8F%82%E8%80%83%E8%B5%84%E6%96%99/%E9%99%86%E5%A5%87%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</guid><description>&lt;h1 id="陆奇关于数字化转型的一系列思考">陆奇关于数字化转型的一系列思考&lt;/h1>
&lt;p>人类发展的历史主要是由通用技术发展而驱动的，技术的结构核心是信息和能源之间的关系；我们讲技术，最关键要看的是用什么样的信息结构做什么样的能源转化，别的都不重要，决定一切的是能源转化过程和信息的结构。其次是经济发展体系，人类历史上有三个财富发展体系，它都是由能源和信息的结构所确定。&lt;/p>
&lt;h1 id="不同时代的经济发展体系">不同时代的经济发展体系&lt;/h1>
&lt;p>经济发展，核心要看我们的发展体系的它内在结构是怎样的，是1+1=2的体系，或者1+1&amp;gt;2的体系，还是今天我们处于的1+1&amp;gt;4的体系。数字经济为什么这么重要？因为它是1+1&amp;gt;4的体系。这是逻辑可以推演和分析出来的。（注：这里的 1+1&amp;gt;2 和 1+1&amp;gt;4 的比喻是借鉴李录先生的有关演讲和文献）。&lt;/p>
&lt;h2 id="农业时代112">农业时代（1+1=2）&lt;/h2>
&lt;p>农业时代，能源主要是太阳能，能源转化是光合作用，需要一定的土地、化学成分如氮和磷等。能源是免费的，转化过程也简单，因此信息结构也简单，从而导致人要做的事情也很简单，就是劳力。农业时代有几千年，它是一个很扁平的增长曲线（如上图中的橙色曲线）。&lt;/p>
&lt;p>需要注意的是，工业时代并没有取代农业，工业时代带来更多的工具，比如施肥和除草，把农业做得更好，信息时代也可以把农业做得更好。&lt;/p>
&lt;p>但农业本身核心产能是土地，就算把世界上所有的聪明人都给你，但如果你只有两亩地，那也只能产两亩地的量。所以农业时代都是控制土地、瓜分土地的历史。产出过剩比较少，因此交易简单，没有一个复杂的开放市场。因此农业时代是 1+1=2 的市场，产出与核心产能（土地）的关系基本是线性的。&lt;/p>
&lt;h2 id="工业时代112">工业时代（1+1&amp;gt;2）&lt;/h2>
&lt;p>工业时代的起步是能源变革，人类开始使用化石能源，它的载体是电。工业有三个不同的阶段，主要是能源转换效率不一样。&lt;/p>
&lt;p>工业1.0是机械设备转换能源，2.0是电气设备转换能源，3.0是电子设备转换能源，转化效率层层递进。工业4.0会很不一样，主要是信息化和数字化驱动。&lt;/p>
&lt;p>工业时代，由于需要设备来转化能源，人做的工作变复杂，信息过程也更复杂，需要流程。那个时候诞生了大学，工程师、科学家成为职业，因为人类社会需要大量的技能如工程师、裁缝、厨师、律师等分工合作。&lt;/p>
&lt;p>工业从18世纪中开始到今天，三百来年的时间，这一条曲线（上图绿色曲线）发展非常快，它的核心产能是人的技能+厂房设备。工业时代经济发展更加迅速，它是1+1&amp;gt;2的体系。为什么呢？举一个简单的例子，如果是做鞋的生意，一个工厂可以产出一定量的鞋子，再给一个工厂，产出的鞋子不是单纯2个工厂加起来的量，而是更多。亚当斯密分析了，原因是分工和交易。分工以后，有人专门做鞋带，有人专门做鞋底，每个人更聚焦，效率也更高，产出也更多。交易会给上游和下游带来更多机会。&lt;/p>
&lt;h2 id="信息时代114">信息时代（1+1&amp;gt;4）&lt;/h2>
&lt;p>我们今天正处在信息时代，对应上图中蓝色部分。起点是上世纪中叶，人类发明了通用计算机，它可以高效地处理信息，用计算来模拟和预测，设计如何更快更好满足人的需求；它能用很少的能源、很短的时间更高效地产生商业价值和社会价值。这条蓝色曲线涨得越来越快，因为它是一个 1+1&amp;gt;4 的发展体系。&lt;/p>
&lt;p>首先，信息时代的核心产能不再是人的技能和设备，而是人才（研发和市场）+ 技术（资源快速组合），为什么是1+1大于4？用以上同样的例子来回答，当一个工厂规模扩张为两个时，更多的知识在沉淀，尤其是通过数据和软件；数据让我们更多更好地了解需求，软件驱动让我们更快更有效地满足需求，因此产出相对于核心产能是一个多重超线性增长的关系。&lt;/p>
&lt;p>二十年前，市值高的公司是工业时代的巨头如汽车、石油企业等，现在大多是数字化时代的领头公司，接下来数字化的公司会更多。创业不管做什么生意，都一定要尽量站在蓝色曲线上做。我们要做得越来越多的是用数据和软件来做。数字化本质上是辅助、扩充、替代甚至超越人的能力，有很多产品，比如说内容推荐、电商平台等，数字化能做的事远远超过人的能力，它们的产能会越来越大。&lt;/p>
&lt;h1 id="科学发展进入第四范式">科学发展进入第四范式&lt;/h1>
&lt;p>回顾历史，我们也要关注科学发展体系的演化，科学的发展有四个范式：&lt;/p>
&lt;p>第一范式：科学的第一范式是经验主义和人的深度思考，比如柏拉图、亚里士多德等，他们在农业时代也有很多发现。&lt;/p>
&lt;p>第二范式：工业时代，科学的发展进入第二范式，以系统化的实验和分析为主，从伽利略开始，科学家和工程师开始成为一个职业，有组织地来做科研，大学也在这个时期形成。&lt;/p>
&lt;p>第三范式：科学的第三范式是系统性的理论辅助于计算模拟。&lt;/p>
&lt;p>第四范式：科学的第四范式是数据驱动，通过数据和算力来探索前沿。&lt;/p>
&lt;p>科学发展今天逐步进入了第四范式。进入第四范式后，科学和商业化其实分不开，比如说，数据从哪里获取？在大学里面怎样获得数据？国内研究数据从哪里来？大量的数据只能通过大量商业化的行为获得，所以产学研之间的关系又不一样，拉得越来越近，迭代的闭环越来越紧凑。&lt;/p>
&lt;p>对创业者尤其是技术驱动并有远大抱负的创业者，我们需要关注科学发展体系演变所带来的机会。今天的全球主流科学发展体系是由Vannevar Bush 1944年《科学无尽的前沿》所提议的，核心有几点：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>大规模建立研究型大学，让研究生和教授一起推动科研&lt;/li>
&lt;li>研究型大学大量驱动工程性研究，不纯是基础研究&lt;/li>
&lt;li>建立大量的国立实验室&lt;/li>
&lt;li>政府出资，科研方向以科学家自导为主&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>在新的科学范式下，这个模式已经越来越不够了。&lt;/p>
&lt;p>今天的科学前沿逐步由一些大厂和新一代研究型创业公司在驱动。举个简单的例子，今天引领信息科学的是谁？不是斯坦福、MIT等高校，而是谷歌、微软、亚马逊、阿里、腾讯和字节等一系列的大厂。今天站在人工智能最前沿的不是大厂，而是 OpenAI 和 DeepMind（DeepMind 虽然在谷歌里面，但它本质上还是个独立的创业公司）。同理，今天引领商业航天的，不是波音，NASA，而是以 SpaceX 为代表的商业航天创业公司。&lt;/p>
&lt;h1 id="数字化驱动经济发展的结构体系和趋势">数字化驱动经济发展的结构、体系和趋势&lt;/h1>
&lt;h1 id="links">Links&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://sctrack.sendcloud.net/track/click/eyJuZXRlYXNlIjogImZhbHNlIiwgIm1haWxsaXN0X2lkIjogMCwgInRhc2tfaWQiOiAiIiwgImVtYWlsX2lkIjogIjE2MjUyMjU1MjYzODFfMTg3XzIyMjBfMTU2MS5zYy0xMF85XzFfNzUtaW5ib3VuZDAkMzg0OTI0NTUyQHFxLmNvbSIsICJzaWduIjogImIxN2I4MmVlZGZkOGY0MGUzZTBjY2FhM2UyOWZkOGEwIiwgInVzZXJfaGVhZGVycyI6IHt9LCAibGFiZWwiOiAiNjE5MjAzMCIsICJ0cmFja19kb21haW4iOiAic2N0cmFjay5zZW5kY2xvdWQubmV0IiwgInJlYWxfdHlwZSI6ICIiLCAibGluayI6ICJodHRwcyUzQS8vdmlwLm1hbm9uZy5pby9ib3VuY2UlM0ZuaWQlM0Q1NyUyNmFpZCUzRDIzMTklMjZ1cmwlM0RodHRwcyUyNTNBJTI1MkYlMjUyRm1wLndlaXhpbi5xcS5jb20lMjUyRnMlMjUyRld1ZkxwODJLOG1tVTdnZWFQVmRLQnclMjZuJTNETVRNeS43MGt5ckJjZ0l1OHNJZHlnWDE4RVhRZFJFYUkiLCAib3V0X2lwIjogIjExNy41MC42NS4yNDMiLCAiY29udGVudF90eXBlIjogIjAiLCAidXNlcl9pZCI6IDE4NywgIm92ZXJzZWFzIjogImZhbHNlIiwgImNhdGVnb3J5X2lkIjogNjAzNDl9.html" target="_blank" rel="noopener">https://sctrack.sendcloud.net/track/click/eyJuZXRlYXNlIjogImZhbHNlIiwgIm1haWxsaXN0X2lkIjogMCwgInRhc2tfaWQiOiAiIiwgImVtYWlsX2lkIjogIjE2MjUyMjU1MjYzODFfMTg3XzIyMjBfMTU2MS5zYy0xMF85XzFfNzUtaW5ib3VuZDAkMzg0OTI0NTUyQHFxLmNvbSIsICJzaWduIjogImIxN2I4MmVlZGZkOGY0MGUzZTBjY2FhM2UyOWZkOGEwIiwgInVzZXJfaGVhZGVycyI6IHt9LCAibGFiZWwiOiAiNjE5MjAzMCIsICJ0cmFja19kb21haW4iOiAic2N0cmFjay5zZW5kY2xvdWQubmV0IiwgInJlYWxfdHlwZSI6ICIiLCAibGluayI6ICJodHRwcyUzQS8vdmlwLm1hbm9uZy5pby9ib3VuY2UlM0ZuaWQlM0Q1NyUyNmFpZCUzRDIzMTklMjZ1cmwlM0RodHRwcyUyNTNBJTI1MkYlMjUyRm1wLndlaXhpbi5xcS5jb20lMjUyRnMlMjUyRld1ZkxwODJLOG1tVTdnZWFQVmRLQnclMjZuJTNETVRNeS43MGt5ckJjZ0l1OHNJZHlnWDE4RVhRZFJFYUkiLCAib3V0X2lwIjogIjExNy41MC42NS4yNDMiLCAiY29udGVudF90eXBlIjogIjAiLCAidXNlcl9pZCI6IDE4NywgIm92ZXJzZWFzIjogImZhbHNlIiwgImNhdGVnb3J5X2lkIjogNjAzNDl9.html&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>